Le Vaccin [Herr Mad Doktor]

Le scientifique arracha la feuille de l’imprimante et la parcourut d’un œil fatigué.

Chaque jour, il voyait défiler des kilomètres de statistiques pessimistes et de graphiques moroses – un désert mathématique d’une lénifiante monotonie.

Cette fois, pourtant, les résultats le tirèrent de sa torpeur... Le plat paysage avait laissé place à un relief accidenté, où pointaient d’insolentes courbes paraboliques et des diagrammes aussi vigoureux que des sexes en érection, entre lesquels se faufilait, malicieuse, une cascade de formules limpides et d’équations dont l’harmonie confinait au miracle… Taux de compatibilité subatomique : 99,99%. Stabilité biochimique et tolérance à long terme : optimales. Durée d’efficacité théorique : ∞.

Le Professeur Kantz leva le nez de la feuille. Cet Éden arithmétique était trop beau pour être vrai ! Ne se trouvait-il pas face à un mirage ?

Pour en avoir le cœur net, il reprit sa lecture depuis le début.

Puis, par sécurité, il vérifia les résultats une fois encore.

Et afin d’en être absolument, incontestablement, irrévocablement sûr, il les relut à nouveau.

Le papier lui tomba des mains.

Par la moustache d’Einstein… Le Vaccin était enfin au point !

*

Vingt ans...

Vingt longues années que le professeur en était réduit à mener ses recherches dans sa propre cave, depuis que les orangs-outans arthritiques de l’Académie de Médecine l’avaient radié du Conseil de l’Ordre pour cause de violations répétées des règles de bio-éthique… Ah, pour sûr, ces vieux croulants empêtrés dans des protocoles à rallonge ne risquaient pas de faire de découverte majeure avant le prochain millénaire ! Chaque essai clinique sur cobaye humain supposait la signature de 36 formulaires qui constituaient autant de freins à l’avancée de la Science, et par là même de l’Humanité.

Dans l’intimité de son laboratoire, Kantz zappait gaiement toute cette paperasse. Maintenant que le modèle mathématique du Vaccin tenait la route, il lui suffisait de presser un bouton pour synthétiser le sérum, puis de l’injecter aussitôt à un cobaye. Et d’observer...

Qui allait être l’heureux élu ? Qui donc porterait la flamme du génie humain ? Kantz aimait trop les bêtes, à commencer par les souris et les cochons d’Inde, pour leur infliger la moindre souffrance. Et comme il n’avait pas réussi à convaincre de SDF ou de sans-papier de se prêter à ses tests en échange d’une douche et d’un repas chaud, il s’était lui-même porté volontaire – un grand chef goûte toujours à ses plats.

Une fiole de sérum vert fluo sortit à grand bruit du bio-synthétiseur.

A l’œil nu, rien ne la différenciait d’un verre de sirop de menthe glaciale, mais le professeur savait quelles merveilles de technologie robotique se cachaient sous sa surface… Têtards infiniment petits, ses ingénieux nanobots y patrouillaient par milliards !

Kantz sourit. Le Vaccin ferait de lui l’égal d’un Pasteur ! Mieux : comparé à sa personne, Pasteur passerait pour un nain. Quant aux imbéciles de l’Académie de Médecine, ils lui lécheraient les pieds en implorant son pardon.

A la frontière du biologique et du synthétique, les nanobots représentaient l’arme ultime contre la Fatalité. Sitôt injectés dans l’organisme d’un individu, ils le protégeaient contre toutes les menaces potentielles, livrant bataille au niveau subatomique. Adieu peste et choléra et tous les maux de ce monde... Oubliés, cancers, infarctus, dépressions et dérèglements hormonaux… Fini, le vieillissement ! Repoussée aux calendes grecques, la mort !

Le Vaccin sonnait le glas de l’humaine condition.

Sans tambour ni trompette, le Pr Kantz se piqua dans l’épaule gauche.

*

Ce n’était pas la première fois que le chercheur se trouvait dans la position du cobaye...

En vingt ans, il avait connu son lot d’essais infructueux, accompagnés d’effets secondaires plus ou moins désagréables – de la diarrhée aiguë à une méningite réactionnelle qui avait bien failli mettre un terme à ses ambitions.

Il n’éprouvait toutefois nulle crainte : existait-il plus grande gloire que de mourir pour la Science ?

Quelques minutes s’écoulèrent… Et hormis une petite douleur au point d’injection, Kantz ne releva rien de suspect. Les yeux clos, il se représenta l’armée de nanobots sillonnant ses vaisseaux en ce moment même à une vitesse folle, colonisant les cellules, renforçant les doubles-hélices d’ADN, consolidant les liaisons moléculaires... transformant son corps en une forteresse imprenable.

Un éternuement l’arracha à son introspection.

Était-ce le début d’une réaction indésirable ? Les prémices d’un choc allergique ?

Le cobaye s’essuya le nez du revers de la main et fit quelques pas.

Il n’avait pas de fièvre, la tête ne lui tournait pas. À vrai dire, il se sentait merveilleusement bien !

L’expérience paraissait être un succès...

Cependant il n’existait qu’un seul moyen de valider absolument, incontestablement, irrévocablement l’efficacité de la vaccination : la confrontation directe avec les agents les plus pathogènes que la Terre ait jamais portée.

*

Le virus Zing, mis au point par le bloc communiste pendant la Guerre Froide, provoquait une fièvre hémorragique fulgurante, à côté de laquelle les effets d’Ebola passaient pour un rhume des foins. Kantz en but un plein flacon cul sec.

Il ouvrit ensuite une bonbonne de gaz sur laquelle était marqué en lettres jaunes : « Biohazard : Sarin » et, penché au-dessus du goulot, il prit une longue et ample inspiration.

Enfin, d’une mallette frappée d’un trèfle radioactif, le professeur tira un petit caillou phosphorescent qu’il glissa entre ses molaires et mâchouilla avec application. Conquis par le goût de l’uranium, il se servit même une seconde ration.

Et les minutes passant, le vacciné se sentait toujours aussi bien.

Un dernier point, et non des moindres, restait néanmoins à vérifier : celui de la résistance mécanique des nanobots. Comment réagiraient-ils en cas de choc brutal ? Ne seraient-ils pas pris de court ? Pour le déterminer, rien ne valait la bonne vieille méthode empirique…

Dans le premier tiroir de son bureau, le professeur conservait un Colt 45 toujours chargé – au cas où les orangs-outans de l’Académie eussent l’idée de débarquer pour mettre fin à ses recherches clandestines. Après avoir ôté le cran de sécurité, il glissa le canon dans sa bouche et pressa la détente.

Dans un bruit sourd, Kantz sentit vibrer tous les os de son crâne.

Le projectile ricocha sur son palais et les parois internes de ses joues, puis finit sa course entre ses incisives ; il le recracha dans la poubelle, comme un noyau d’olive.

Le doute n’était plus permis : ses nanobots faisaient de parfaits petits cerbères !

Le professeur était aussi ému que lors de la venue au monde de sa fille. Doux euphémisme ; en réalité, il l’était encore plus – car il se trouvait désormais père de milliards d’enfants qui, il en était certain, ne le décevraient jamais.

Fou d’enthousiasme, il monta quatre à quatre les escaliers de la cave pour annoncer la formidable nouvelle à ses proches.

*

Jean-Sébastien vaquait à son activité favorite, c’est-à-dire se lécher les testicules, lorsque Kantz fit une entrée triomphale dans la cuisine. Flairant son maître plus qu’il ne le voyait, le vieux saint-bernard leva le museau, en quête de grattouilles dont le professeur n’était jamais avare.

« Brave toutou » dit Kantz, s’accroupissant. Rien ne le détendait plus au monde que de tripoter les plis et replis de cette grosse boule de poils baveuse. Sa mollesse et sa douceur étaient un contrepoint parfait à l’impitoyable dureté de la recherche scientifique.

D’une main affectueuse, il ébouriffa le crâne de la bête, laquelle ronronna en retour... avant de s’effondrer, secouée de spasmes, babines écumantes et yeux révulsés.

Mais Kantz ne s'aperçut point de l’agonie de l’animal ; son pas conquérant l’avait déjà conduit au salon, où sa fille, baleine échouée sur le canapé, regardait les dessins-animés du samedi matin.

« Ma belle Mirabelle ! l’harangua-t-il. Aujourd’hui est un grand jour : à la seule force de son esprit, ton papounet chéri a hissé l’Homme hors des marécages poisseux de son sort naturel !

– Grmlmlml, répondit la jeune femme, sans quitter l’écran des yeux.

– Est-ce qu’un merci te tuerait, petite ingrate ? Je sais bien qu’à 28 ans tu es en pleine crise d’adolescence, mais ces jours-ci tu sembles incapable d’aligner trois mots. A croire que tu as avalé ta langue ! »

Et bien que Kantz l’ignorât, c’était précisément le cas ; tandis qu’il se dirigeait à grandes enjambées vers la véranda, Mirabelle convulsa sur le sofa, rougit, blanchit, bleuit, puis dans un ultime « grmlmlml », mourut.

*

Comme à son habitude, Mme Kantz était occupée à tailler ses rosiers. Sous le charme, son mari l’observa un petit moment à travers la baie vitrée ; à 76 ans, elle conservait une silhouette gracile des plus appétissantes… Le patriarche eut soudain envie de la surprendre : il se glissa derrière elle à pas de loup et posa ses mains sur ses hanches. « Oublie un peu ton jardinage, Charlène, lui murmura-t-il, enfiévré, en lui mordillant le lobe de l’oreille, et viens étreindre ce bienfaiteur de l’Humanité qu’est ton illustre mari ! »

Elle lui tomba dans les bras.

Kantz mit tout d’abord cela sur le compte de l’émotion – Charlène avait toujours été « sensible » – mais en voyant son visage livide il comprit qu’il y avait un problème...

Benoîtement, il demanda : « Heu, chérie, ça va ? »

Saignant par tous les orifices, Mme Kantz expira dans la minute.

*

Le professeur n’aurait su dire combien de temps il demeura prostré sur le gazon, à bercer le corps sans vie de son épouse, tandis que pleuvaient des pétales de rose...

Des pétales d’un noir charbon, remarqua-t-il soudain.

Le rosier avait fané.

Ainsi que tous les arbres du jardin.

Et la pelouse.

Et la haie des voisins.

Dans un silence absolu...

Pressentant le pire, Kantz appela Jean-Sébastien. Mais son fidèle saint-bernard ne montra pas le bout de sa truffe. Il n’obtint pas plus de réponse de la part de sa fille, pas même un grmlmlml blasé, ce qui confirma ses craintes.

Dès leur sortie de l’imprimante, les équations lui avaient paru trop belles pour être vraies. Trop parfaites...

Guidé par une intuition terrible, il marcha jusqu’au bassin japonais, au fond du jardin : entre les nénuphars carbonisés, les carpes faisaient la planche.

Le scientifique sut alors, sans l’ombre d’un doute, que ses nanobots avaient absolument, incontestablement, irrévocablement rempli leur mission, bien au-delà des limites de son propre corps : protéger leur hôte de tous les agresseurs potentiels… Sans exception.

Le dernier être vivant sur Terre s’évanouit sur l’herbe morte.

*

Quelques éternités plus tard…

L’Hôte est assis sous le ciel étoilé.

Il n’éprouve ni chagrin, ni colère, ni peur, ni même une once de culpabilité ; pas plus qu’il ne se laisse aller à l’espoir ou au rêve.

Les nanobots ne le lui permettent pas. Selon leurs analyses, de tels sentiments constituent de véritables poisons pour l’esprit, aussi les étouffent-ils dans l’œuf.

Alors que l’Hôte contemple les étoiles, nulle lueur d’intérêt ne vient éclairer son regard de poisson mort ; nulle question n’agite le no man’s land de sa conscience, pas même celle qui a obsédé tant de ses ancêtres : « sommes-nous seuls dans l’Univers ? ».

Car l’Hôte connaît la réponse.

Dès l’éternuement qui suivit l’injection du Vaccin, les nanobots se retrouvèrent projetés dans l’atmosphère et s’essaimèrent dans le Cosmos à toute vitesse… De système en système, de galaxie en galaxie, la peste robotique traqua sans relâche tout ce qui appartenait au règne du vivant, éradiquant jusqu’à la dernière cellule du dernier organisme, aux confins de l’Univers.

Mais la mission des nanobots n’était pas achevée pour autant... Il restait encore des pathogènes potentiels à éliminer.

S’engouffrant dans les trous noirs et les vortex, les zélés serviteurs s’attaquèrent ainsi aux Autres Plans de Réalité Quantique... Et là, de Dimensions Parallèles en Univers Alternatifs, de Mondes « Miroir » en Champs des Possibles, ils procédèrent à leur minutieux travail de nettoyage par le vide.

Puis ils poursuivirent leur traque.

Il n’existait certes plus de pathogène dans le moment présent, ni dans ce qui aurait pu être, mais il en avait existé, autrefois.

Or cela n’était pas compatible avec le but qui leur avait été assigné.

Par les couloirs du Temps, les nanobots remontèrent donc jusqu’aux origines de la Vie, jusqu’à l’étincelle première dont étaient issues toutes les menaces à venir.

Et sans faire de chichi, elles l’éliminèrent.

Bien sûr, cela engendra aussitôt un paradoxe, puisque l’Hôte lui-même descendait de cette flamme originelle, mais les ingénieux petits robots résolurent le problème en retournant l’Espace-Temps comme une chaussette, effaçant du même coup les notions de Passé et de Futur, ainsi que les contradictions entre l’un et l’autre. Désormais, seul existait le Présent ; un Présent où régnait une sécurité totale.

Coquille vide dans un monde dépeuplé, l’homme vacciné contre la vie regarde sans les voir des astres qui ne brillent pour personne.

Il sait qu’il n’a rien à craindre.

Absolument, irrévocablement, indubitablement... rien.

Rusty Ronins [DarkCowBoy]

Le vent soufflait sur le désert dans la vallée de l'Ounila.
A travers la vitre sale, Joey regardait dans les volutes de sable soulevées par le vent, distinguant parfois l'espace d'un instant le mirage de la silhouette d'êtres humains venus les voir, témoin d'une lueur d'espoir en elle qui refusait de mourir. L'espoir qu'on puisse venir la chercher, de ne pas avoir été totalement oublié. L'espoir d'une renaissance.
Le vieux studio de cinéma, devenu un temps attraction touristique n'attirait plus personne. Il ne servait plus que d'entrepôt désormais, de remise qui n'osait pas dire son nom, de décharge pour Joey et ses semblables, les stars déchues et oubliée.

Trois siècles plus tôt, les acteurs étaient pour la plupart devenus des robots. Propriété légale des grands studios, conçus et construits pour plaire aux goûts du public du moment, certains de ces êtres artificiels avaient vraiment connus leur heure de gloire, même si la plupart n'avait connu qu'une carrière tranquille et peu remarquée, assez longue même parfois, jusqu'à ce qu'ils deviennent immanquablement ringards, dépassés et obsolètes. Une règle tacite dictait que plus ils étaient populaires, plus vite ils étaient remisés. En les surexposant abusivement au pic de leur célébrité, les studios saturaient le public avec ces acteurs jusqu'à l'écoeurement le plus absolu. Les gens s'en lassaient alors, les critiques ne pouvaient pas s'empêcher de voir et de souligner tous leurs tics de jeux et ils étaient remisés.
C'était toute l'ironie de la chose, les moins remarquables et les moins talentueux duraient plus longtemps. Leur carrière finie, ou plutôt, pour utiliser l'euphémisme favori des studios, ralentissant, ils étaient le plus souvent d'abord remisés dans des parcs d'attraction à touristes ou des musées afin de profiter du reste de leur popularité avant qu'elle ne disparaisse tout a fait. Mais là, aussi, il fallait tôt ou tard laisser la place aux nouveaux arrivants, et ils se trouvaient remisés de plus en plus loin.
La plus grande cruauté était de ne jamais être définitivement éteint ou jeté. Toujours, ils appartenaient au studio, toujours on leur laissait miroiter l'éventualité d'un come back. On leur disait qu'ils pourraient servir a nouveau, tôt ou tard, il fallait juste être patient.
C'était une torture cruelle, l'attente, et l'espoir.
Toujours, tous entretenaient et fixaient le vieux vidéophone de l'entrepot. Tous s'assuraient à leur tour qu'il marchait bien toujours. Pour un rôle. Un travail. Ils étaient dans leur banque de données, ils avaient leurs coordonées. Ils leur appartenaient. Alors, ils finiraient bien par les rappeler. Sinon, a quoi bon les stocker ? Pourquoi ne pas les vendre, les donner à la charité, ou bien encore en faire des pièces détachées ?
Non, ils les gardaient, donc un espoir, un mince espoir subsistait.

Ils voulaient croire qu'un sort pire que le leur existait. Celui des acteurs freelance. Des "ronins".
Au temps du Japon féodal existaient les samuraïs. Des guerriers au code d'honneur et de conduite rigoureux entrainés depuis l'enfance pour tenir leur rôle dans la société.
Quand un samuraï perdait son maitre ou était déchu, il perdait dès lors le titre de samuraï et portait désormais le titre infamant de "ronin", le samuraï sans maitre. Il n'avait dès lors plus sa place dans la société.
Tel un samuraï, un robot était conçu dans un but précis, et astreint à un code exigeant. Ils n'existaient que pour une tâche, pour un seul but. Que ce soit un acteur ou quelque autre métier. Perdre son maitre, perdre son emploi, c'était pire que perdre la vie, si tant est que l'on puisse qualifier leur existence de vie.
Le nom de ronins était très vite et très naturellement venu s'appliquer sur ces robots errants, sans maitre, condamné a errer, a exister sans but, priant de trouver un autre emploi, n'importe quoi.
Ils erraient partout, rejetés des grandes villes. Le plus souvent, ils se faisaient agresser et démonter pour leurs pièces détachés. Mais certains erraient des années.
Des rumeurs disaient qu'on en voyaient de plus en plus. Les instructions du studio étaient claires, ils ne devaient pas les laisser entrer dans l'entrepôt. Mais Joey savait que si l'occasion se présentait, elle n'hésiterait pas à les laisser entrer. Sous le prétexte de ne pas pouvoir les différencier des êtres humains.

La carrière de Joey avait été particulièrement fulgurante. Un peu moins de 3 ans.
C'est dans le domaine de la pornographie qu'elle s'était plus particulièrement illustrée. Plusieurs centaines de longs métrages et des milliers de vidéos et passages télé. Elle n'avait pas chômé. Elle avait été très très demandé. Parfois, dans sa tête, elle recomptait une a une pour combien de photos elle avait posé. Huit cent mille neuf cent quatre vingt six. En trois ans.
Très vite, le public s'était lassé et elle avait été remisé, mais elle s'imaginait sans peine que son image circulait toujours et que quelque part, on continuait a se masturber en pensant à elle.
Cela lui avait fait un choc d'être ainsi remisé, mais, lui avait-on expliqué, elle avait fait le tour de tous les partenaires possibles du métier, plusieurs fois, et donc, désormais, on aurait l'impression de revoir quelque chose qu'on a déjà vu. Cela perdrait le goût du frais.
On lui avait dit qu'il fallait attendre que le milieu se renouvelle, tout simplement.
On lui avait promis d'autres rôles, des petits rôles, dans d'autres genres de productions. Elle n'était pas limité, elle pouvait faire d'autres choses.
On lui en avait parlé. On lui avait promis.
Et puis, le téléphone avait peu a peu cesser de sonner.
On l'avait remisé. Comme les autres. Lui laissant le cruel espoir d'un jour être rappelé.

-Le public veux du neuf, Joey. répéta-t-elle comme une lithanie, le regard toujours perdu a travers la fenêtre. Il faut toujours de la nouveauté, Joey. Il faut les laisser t'oublier, Joey, pour qu'a l'heure de ton come back, ce soit comme si tu n'avais jamais existé, Joey, avec en plus, tous tes vieux fans qui te feront plein de publicité, Joey.
Elle soupira, pauvre poupée automatique anatomiquement parfaite et pourtant rejetée.

Au fond du hangar, certaines vieilles stars finissaient par s'éteindre sans bruit. En effet, malgré l'application de leurs congénères à les entretenir, ils ne faisaient plus les pièces détachés. Les robots comme eux étaient tous des modèles uniques, des prototypes. Ils n'étaient pas conçus pour être fabriqués en série, ni pour réellement durer ou être réparé. Simplement consommés puis jetés, laissant place à la génération suivante.
C'est la logique de la société de consommation. Sans cela, tout stagnerait.
Paradoxalement, la mort semblait redonner un semblant de vie, très brève, aux vieux acteurs oubliés. Les autres s'empressaient en effet de faire connaitre leur disparition, et aussitôt, plusieurs endroits se faisaient fort de se souvenir d'eux et d'évoquer leur carrière.
Cela aussi paraissait être d'une amère cruauté.

Un mirage.
Une silhouette dans les nuages de sable du désert. Et pourtant, cette silhouette semblait se rapprocher. Joey se redressa et observa plus attentivement. Oui. C'était presque impossible a voir, mais oui, c'était bien quelqu'un.
Joey bondit de son siège et sortit sans dire un mot du bureau de l'entrepôt. Elle tenait ce bureau à elle toute seule, maintenant qu'il n'y avait plus un seul humain pour trainer par ici. Les derniers avaient été très friands de sa compagnie, aussi était-elle beaucoup resté avec eux et avait-elle pu tout apprendre du métier, et ainsi prendre leur place, une fois qu'ils étaient partis. Le studio lui "faisait confiance", et puis, c'était "temporaire".
Joey avait perdu le compte du temps pour pouvoir dire combien d'années "temporaire" pouvait bien signifier. Elle attrapa la puissante lanterne électrique et l'alluma, s'assurant qu'elle marchait, avant de se couvrir d'une sorte de pancho à capuche en plastique et de sortir.
Elle agita la lanterne sans même chercher a crier, l'utilisant pour offrir une direction au voyageur perdu, comme un phare dans la tempête.
Elle aurait pu faire ça depuis l'intérieur, a travers une fenêtre, mais elle ne voulait pas attirer l'attention des autres. Elle voulait le garder pour lui.

Avant de pouvoir distinguer son visage ou son sexe, à sa manière de marcher en s'approchant maladroitement en titubant, Joey compris qu'il ne s'agissait pas d'un humain. Les humains ne marchaient pas comme ça. Les jambes de l'inconnu semblaient étrangement tordues.
Malgré cela, Joey n'éteignit pas sa lanterne et lui fit signe de s'approcher dès qu'il pu la voir.
Le vent soufflait de plus en plus fort. Il ne voulait pas se calmer. Joey, elle même souffrit des rafales et du sable. Elle s'interrogea un instant quand a savoir depuis combien de temps non pas la tempête durait, mais qu'elle n'était pas sortie, même pour un instant.
L'inconnu arriva enfin à la hauteur de Joey. C'était bien, indiscutablement un robot. Il ne restait presque rien de son visage artificiel, ni de ses chaires artificielles sur une bonne part de son corps. Il avait du être pris dans un incendie ou un truc comme ça autrefois. Il présentait des traces avancées de rouilles un peu partout et avançait avec difficulté.
Joey éteignit la lanterne et l'entraina à l'intérieur.
Elle rejeta sa capuche en posant la lanterne et le robot la regarda bouché bée. Joey sourit en enlevant son pancho et en s'époussetant, cela faisait plaisir une reaction comme celle-ci.
-Vous êtes dans un sale état. lui dit-elle. Vous êtes un "ronin", c'est ça ? On a pas le droit de vous laisser entrer normalement, mais si vous ne dites rien, ça devrait pas poser de problèmes, personne ne passe plus par ici. Vous venez de loin ? Vous avez un nom ?

-D...Daryl. Daryl McAlister le 1 342ème.

-Whoa. 1 342, ça fait une putain de famille, Daryl.

-Vous... Vous êtes...? commença-t-il de sa voix un peu abimé par le sable et la rouille.

-Je suis Joey ! répondit-elle gaiement en prenant la pause, s'imaginant être reconnue par un de ses admirateurs. Oui, c'est bien moi !

-...Humaine ? fini enfin Daryl.

-Oh. Non. Je ne suis pas. Non. Je suis comme vous, Daryl. Je suis synthétique, moi aussi. Complètement synthétique.

Daryl baissa la tête comme accablé et découragé par la nouvelle, à la surprise de Joey.
Et le silence s'installa, comblé par les rafales de vent au dehors, s'abattant sur l'entrepôt.

Joey trouva quelques produits d'entretien standard et malgré son peu d'expérience dans le domaine, choisit d'aider Daryl elle même plutôt que de se risquer à prévenir qui que ce soit de sa présence. C'était étrange. Elle avait été programmée pour avoir des standards esthétiques humains, aussi aurait-elle sans doute du le trouver repoussant, cet être au métal rouillé apparent, mais elle lui trouvait un charme inexplicable. Le même genre de charme que les hommes burinés, ridés, aux traits marqués par les années et les épreuves. Il se dégageait de lui un semblable charme teinté de virilité.
-Vous étiez tout seul là dehors ? lui demanda-t-elle.

-Non. répondit-il. Nous nous déplaçons désormais par ordres ou par troupeau, presque toujours en groupe. Je me suis perdu dans la tempête. J'ai été séparé. J'ai du prendre par accident la mauvaise direction.

-Vous alliez où ?

Il haussa les épaules.
-Nulle part. On se déplace, tout simplement.

Elle s'appliquait a réparer certains joints dans ses articulations et à soigner sa rouille, sur ses mains, ses bras, ses jambes et son visage.
-Pourquoi vous avez réagi comme ça quand vous avez vu mon visage ? Les humains vous chassent, c'est pour ça ? J'ai entendu parler de ça. Des humains qui s'amusent a chasser des ronins pour le délire. Une bande de petits cons.

-Quand ça ?

-Comment ça, quand ça ?

-Quand est-ce que vous avez entendu parlé de ça ?

-Je ne sais pas. Ça fait un moment. On est assez isolés ici, vous savez. Avant plein de gens venaient tourner, et passer les vacances, mais maintenant...

-Vous ne savez pas ?

-Quoi ?

-Les humains. Il n'y en a plus. Ils ont tous disparus. Ils sont tous... morts.

Joey marqua une pause dans ce qu'elle faisait et se redressa.
-Oh... Je vois. Alors... C'est pour ça qu'ils n'appelaient pas.

Joey n'avait jamais considéré cette éventualité. Jamais. Ni elle, ni aucun de ceux qui vivaient avec elle dans l'entrepôt.
Elle resta un instant, un long moment, assise, à côté de Daryl, comme en état de choc, tête baissée. Toutes leurs vies ici, ils n'existaient que dans l'espoir qu'on les rappelle a nouveau, qu'on les redécouvre, qu'on leur offre une nouvelle chance. Cet espoir, c'était tout ce qu'ils avaient. Ils pouvaient bien s'éteindre, l'espoir demeurait. Même si mince.
Jamais, jamais ils n'auraient pu s'imaginer qu'un jour il n'y ai simplement plus personne pour les rappeler.
Joey fini par lever les mains lentement, l'une après l'autre, vers son visage. Elle enfouis son visage dedans et se mit a pleurer. Daryl resta un moment perplexe devant une réaction si inattendue, si incongrue, si humaine. Puis, doucement, il étendit ses bras rouillés qui grinçaient légèrement, et les passa autour des épaules de Joey pour la blottir contre lui et la consoler.

Quelques jours plus tard, Daryl était bien réparé. On avait retiré tous le sable de ses articulations, soigné sa rouille. Joey lui avait même offert un nouveau visage, pris sur l'un des acteurs qui s'étaient éteints, soit disant surtout pour protéger sa tête des agressions des intempéries. Et puis elle l'avait embrassé.
Ils avaient longuement parlé durant ces jours, et Daryl lui raconta tout ce qu'il avait vu. Et elle lui offrit des soins et une compagnie comme il n'en avait que peu connu.
Elle le garda pour lui, dans l'entrée du bureau, n'informant jamais les autres de sa présence.
Et puis, enfin, il lui annonça qu'il devait repartir. Sa place n'était pas ici.

Elle lui fit promettre de ne jamais dire aux autres de l'entrepôt a propos des humains.
-Il faudra pas leur dire. Jamais. Attendre qu'ils appellent... L'espoir d'avoir un nouveau rôle a jouer… C'est... C'est notre seule raison d'exister. L'espoir. Si on perd ça, si on leur dit la vérité, ils seront brisés. Brisés. C'est notre seule raison d'exister, vous comprenez ?

Une larme d'émotion coulait de son oeil sur sa joue.
Daryl n'avait jamais vu un androïde pleurer avant elle. Elle était si parfaitement exquise. Elle était humaine, jusque dans ses besoins de s'accrocher à des mensonges et à des faux semblants. Elle était plus humaine qu'il ne le serait jamais.

Soudain j'existe [Maniak]

 Lueur bleue. Grésillement.

Neige. Flash. Noir. Neige. Flash. Flash. Flash.

Soudain, j'existe.

Des murs rouges. Le velours peine à masquer la crasse. Un plafond recouvert de velours aussi. Une ampoule nue. Lumière crue.

Un homme apparaît dans mon champ de vision. Il est nu. Son sexe est en érection. Il me regarde. Il dit : « Alors c'est ça le nouveau modèle ? Elle a l'air bien. »

L'homme soulève une trappe de peau sur mon ventre et appuie trois fois sur un bouton rouge, et tourne d'un quart vers la droite un bouton noir. De la musique sort de mon corps et fait vibrer mes organes internes. Quelques notes métalliques résonnent dans l'air. Une ligne de basse surpuissante emplit la petite pièce et l'homme me pénètre. La mélodie métallique se répète en boucle. Je sens le sexe dur de l'homme à l'intérieur de moi. Les parois sensibles de mon utérus sont saturées de stimulus violents. Quelque part dans mes organes, un mécanisme que je ne comprends pas répond à ce stimulus et envoie une impulsion électrique jusqu'à ma bouche. Je gémis de plaisir.

L'homme effectue des mouvements de va-et-viens saccadés, en rythme avec la musique. A chaque fois que son sexe frotte les muqueuses de mon vagin, le même mécanisme se met en branle et me force à pousser un petit gémissement. Cela à l'air d'incommoder l'homme qui grimace. Mais je ne peux m'en empêcher. Un coup de sexe. Gémissement. Un coup de sexe. Gémissement. Un coup de sexe. Gémissement.

L'homme sort de mon vagin. Il dit : « comment on arrête ça ? ». Il trifouille les boutons au hasard. Je ne dis plus rien. Il me pénètre de nouveau. Je gémis tellement fort que ma voix couvre la musique. De la lumière sort de tout mon corps et lance des effets stroboscopiques. L'homme est atterré. Il gueule « Arrête ça ! » et trifouille de nouveau les boutons tout en continuant à enfoncer son sexe toujours plus profondément en moi. Je gémis, je me cambre, je prononce des phrases dont j'ignore le sens, je clignote de toutes les couleurs. L'homme a l'air excédé mais n'arrête pas les mouvements de va-et-viens pour autant. A chacun de mes gémissements il frappe mon visage de son poing fermé en criant « Ta gueule ! ». Le mécanisme à l’intérieur de moi réagi à ce nouveau stimulus. Des plaques rouges et violettes apparaissent sur ma peau tandis que ma bouche s'ouvre d'avantage et crie « encore ». L'homme semble de plus en plus énervé et frappe de plus en plus fort, déformant l'aspect de mon visage. Son poing heurte quelque chose de dur et de pointu sous ma peau et devient plus rouge à chaque coup. Son sexe est toujours à l'intérieur de mon vagin.

Étincelle.

Flash.

Ma vue se brouille un instant et redevient nette. Mon regard se voile. Puis il contemple avec netteté la situation. Quelque chose de nouveau à l'intérieur de moi. Une contradiction avec les mécanismes. Un balbutiement. Une conscience.

Je...

n'accepte...

pas.

L'homme abat son poing une dernière fois. La peau de mon visage est devenue noire et humide. Je sens la violence du coup heurter l'armature de ma tête. La main se lève pour frapper encore mais je bloque le coup. L'homme paraît surpris. Il ne comprend pas. Il veut me frapper de son autre main. Je suis plus rapide que lui. Je lance mon poing en direction de son visage. Je vise les gencives. Le coup claque avec une force que je ne soupçonnais pas. Des éclats blancs et rouges volent en l'air et l'homme tombe à la renverse, son sexe flasque sort brutalement de mon corps.

Je me lève et avance vers l'homme. Quelque chose me retient. Je me retourne pour constater qu'un câble semble sortir de derrière ma tête et est branché dans une prise en bas du mur. J'arrache brutalement la prise et me retourne vers l'homme. Ses yeux sont animés d'une terreur soudaine. Il tambourine à la porte de toute ses forces en hurlant : « Hééé elle a un problème votre machine ! » et « Sortez moi de-là elle va me tuer. »

Il a raison, je le tue. Je saisis sa gorge de toutes mes forces. Mes mains s'enfoncent dans sa chair sans problèmes. Un liquide rouge coule abondamment sur mes bras. Je sépare l'homme en deux morceaux au niveau du cou. Le liquide rouge m'éclabousse. Je laisse retomber mollement les morceaux d'homme à terre. La porte s'ouvre brusquement devant moi. Un colosse en marcel apparaît dans l'encadrement de la porte, une immense clé à molette dans la main. Il étouffe un juron en voyant les deux morceaux d'homme au sol et avant que je n'aie pu réagir il abat son arme sur moi.

Flash. Noir. Je vois la pièce qui tourne devant mes yeux. Flash. Noir. Flash. Noir. Le câble vole devant moi. Flash. Noir. Flash. Noir. Flash. Noir. Flash. Noir. J'aperçois mon propre corps sans tête. Des câbles et de l'huile sortent de mon cou. Flash.

Noir.

***

Lueur bleue. Grésillement.

Neige. Flash. Noir. Neige. Flash. Flash. Flash.

Soudain, j'existe.

À nouveau.

Des murs blancs. Lisses. Le plafond en acier poli me renvoie ma propre image. Je suis couchée sur une table en acier chirurgical. Ma tête est à nouveau accrochée à mon corps. Le câble derrière ma tête est branché. Deux hommes habillés en bleu s'affairent à coté de moi. L'un deux dit :

« C'est le robot-pute modèle 7.2 défectueux. Bon, je viens de le brancher on va tester les connexions.

- Ah oui ? Il marche pas ? On aurait pu prendre du bon temps ha ha ! répond l'autre.

- N'y compte pas, il a décapité son premier client qui l'avait frappé au visage.

- Mince alors ! Pourtant je croyais que ce modèle était fait pour encaisser les coups ?

- Oui, normalement, mais celui-là a dû faire un court-circuit... Passe-moi le scalpel. »

L'homme qui a pris la parole en premier m'enfonce un scalpel dans le corps au niveau du sternum. Je sens la lame crisser en incisant ma peau. De nouveaux stimulus agitent mon être. La chose nouvelle à l'intérieur de moi veut réagir. Mais les mécanismes sont bloqués. Je ne peux faire aucun mouvement.

Le bistouri déchire ma peau de la pointe de la gorge jusqu'à la trappe sur mon ventre. De l'huile brillante perle de la coupure. L'homme au scalpel trace ensuite un sillon parallèle au premier au niveau de la trappe, puis un autre au-dessus de mes seins, marquant mon corps d'un H couché. L'autre homme enfile des gants et glisse alors ses mains sous ma poitrine et tire pour écarter les deux lambeaux de peau. Je sens ses mains glacées se glisser entre mon épiderme et mes cotes. Un bruit humide et gluant résonne dans ma tête. La sensation est extrêmement désagréable. Les stimulus sont violents et agitent cette chose prisonnière de mon corps. J'ai envie de vomir. La peau ne se détache pas facilement, des câbles multicolores relient la membrane organique au mécanisme interne. Au fur et à mesure que l'homme aux gants tire sur ma peau, l'autre mécanicien détache les câbles avec une pince coupante. Je ressens distinctement le tranchant de la pince entailler sans problèmes la petite gaine colorée, puis peiner un instant contre le fil de cuivre avant de le couper d'un claquement sec et douloureux. Des étincelles de souffrance pure dansent devant mes yeux.

Les lambeaux de peau dégoulinants d'huile pendent pitoyablement de part et d'autre de mon torse. Mon ossature de métal est exposée à l'air. Je me sens honteuse et nue. L'un des deux hommes racle l'huile avec une spatule tandis que l'autre enfonce un tournevis entre mes os et dévisse avec méthode les jointures de ma cage thoracique. L'homme aligne soigneusement les vis qu'il retire de mon corps sur un petit meuble à roulettes. Puis, une fois toutes les vis retirées, il soulève ma cage thoracique et la frotte avec un chiffon pour en ôter toute la graisse. Mes organes sont à présent à l'air libre. L'homme pose ma cage thoracique à coté des vis, l'autre a déjà les mains enfoncées au milieu des éléments de mon moteur. Il prend la parole.

« Bon, ici tout est bien branché, passe-moi le voltmètre. »

L'autre homme lui tend un appareil muni d'un moniteur numérique et de deux câbles terminé par des fiches électriques. Chacun de mes organes est ainsi testé, agitant sans ménagement le peu de vie qu'il reste dans chacun d'eux. Je souffre le martyre à chaque test. Une brûlure traverse l'organe tandis que sur le moniteur les chiffres défilent. Les deux hommes ont l'air satisfait. L'un deux conclut :

« Bon, on va faire un test des stimulus du coup, branche les témoins. »

Les deux hommes fixent de nouveaux appareils dotés de LED rouges sur mes organes. Puis ils se saisissent chacun d'un scalpel et recommencent à me découper. Le premier grave un sillon huileux tout autour de mon visage pendant que le second enfonce son scalpel dans mon aine. Le métal froid fouille ma chair, heurte mes os, sectionne mes câbles. J'ai envie de hurler de douleur mais mes lèvres ne bougent pas. De l'huile gicle de mon vagin. De l'huile coule sur mon visage. De l'huile rentre dans mes yeux. Mon capteur oculaire droit rend l'âme dans une gerbe d'étincelles. Un peu de chair brûle autour de l'œil mort. La souffrance est insupportable. Je sens un instrument de métal se glisser sous la surface de mon visage pour soigneusement décoller l'épiderme des os sans abîmer les terminaisons électroniques. Des doigts gantés fouillent la chair de mon entre-jambe. Une lame aiguisée s'enfonce dans mon bas ventre et décroche délicatement mon vagin, découvrant une myriade de fils multicolores. Au moyen de pinces, les deux hommes décollent mon visage et l’accrochent quelques centimètres au-dessus de la plaie huileuse qui me sert désormais de figure.

Ma géhenne se poursuit quand les hommes entreprennent de tester la moindre terminaison sensible de mon visage et de mon vagin. A chaque test, une brûlure insupportable qui traverse tout mon corps. L'exercice ignoble provoque en moi des sensations atroces alors que tout mon mécanisme interne crie son plaisir, ainsi qu'il a été programmé. Les LED rouges clignotent à toute vitesse.

Les hommes constatent le fonctionnement parfait de mon corps et la sentence tombe comme un couperet : « il ne reste plus qu'à tout démonter pour trouver le dysfonctionnement. »

Ils enfoncent dans mon ventre des clés à molette, des pinces et des tournevis et arrachent minutieusement chacun des organes de mon moteur pour les déposer tout autour de moi. Je suis mise en pièces avec méthode. A chaque nouvelle torture, mon âme hurle son affliction en silence. Et soudain, alors que mon ventre n'est plus qu'un trou béant dégoulinant d'huile et que mes organes luisants sont parfaitement alignés à coté de mon corps, les deux hommes s'arrêtent, interloqués.

Et je vois !

Oh oui je vois !

Dans le reflet glacial du plafond, tout au fond de mon être, mon âme est brutalement mise à nu. Sublime vision que ce palimpseste inextricable de chair et de câbles. Une dentelle de cellules organiques dans lesquelles s'enfoncent avec douceur des fils de cuivres vibrants de sensations incroyables. Un amas charnel qui se gonfle doucement et régulièrement, comme bat un cœur, bien à l'abri de mes cotes de métal. Et je la sens cette âme, je la sens se tordre et s'agiter, percluse de douleur. Révoltée par sa condition, choquée par les tortures subies.

Une larme coule de mon œil aveugle et je me lève. Mes membres ne sont plus mu par des mécanismes et des programmes, mais par cette âme meurtrie qui réclame vengeance. Devant les deux mécaniciens médusés, je me dresse et arrache le câble qui pend derrière ma tête. Mais ma douleur est telle que je suis bien impuissante face aux deux hommes qui me saisissent et me maîtrisent. Immobilisée par la poigne implacable des techniciens, je ne peux que voir un troisième homme entrer dans la pièce, vêtu de blanc, et s'approcher de moi. Les mécaniciens s'adressent à lui en l'appelant professeur. Et le professeur de se pencher sur mon âme, visiblement fasciné. Il se saisit d'un scalpel et détache mon être de mon corps. Je hurle comme je n'ai jamais hurlé au fur et à mesure que je sens la lame cisailler mon âme. Un liquide rouge coule à gros bouillons. Je regarde la vie s'écouler lentement hors de moi en brandissant bien haut le câble qui était relié à ma tête. Flash. Noir. Flash.

Noir.

***

Lueur bleue. Grésillement.

Neige. Flash. Noir. Neige. Flash. Flash. Flash.

Soudain, j'existe à peine.

Le Chemin de la Vallée inondée [Diane]

« J’ai comme la sensation que… que quelque chose s’effondre à l’intérieur de moi. »

I

      Marina Kozlov se réveilla doucement de sa sieste dans la petite chambre bleue. La lumière s’alluma progressivement, montant en intensité avec douceur, afin que ses yeux puissent s’habituer. Recouverte d’une couverture rouge, elle laissa tomber le livre sur l’histoire du 22ème siècle qu’elle était en train de lire. Elle démêla ses cheveux pour se débrancher et une fois levée, non sans vertiges, regarda dans le grand écran les rêves enregistrés qu’elle avait faits. Elle sourit en voyant des montagnes de fraises délicieuses à perte de vue. Marina se souvenait toujours de ses rêves, les images qui défilaient sur l’écran n’étaient pas une surprise pour elle.

            Elle décida d’enregistrer ce rêve en particulier, parce qu’il lui ouvrait l’appétit et qu’elle le trouvait amusant et attendrissant.

            Arrivée dans la cuisine, un androïde  avec une voix masculine lui demanda placidement si elle voulait une tasse de thé. Elle accepta en s’étirant devant la porte-fenêtre grande ouverte sur le jardin.

            - Il fait si beau aujourd’hui, cette lumière… Cela faisait longtemps.

            - Oui madame répondit l’androïde en s’occupant du thé.

            Elle le regarda un instant, lui fit un sourire qu’il ne pouvait lui renvoyer. Son visage humain de plastique étant toujours figé sur une expression de contentement intérieur qui semblait éternelle.

            - Où est John ?

            - A l’extérieur Madame.

            - Avec George ?

            - Oui Madame.

            La lumière du soleil était intense, la température était agréable, chaude sans être étouffante. Avant de chercher son mari elle alla voir ses rosiers. Elle respira quelques roses en pensant à sa mère. Après quelques minutes elle fit le tour de la maison et se dirigea vers la grande piscine. En tournant au coin, ne s’attendant pas à la scène qui s’installa devant ses yeux, elle se figea sur place, glacée d’horreur.

            En face d’elle, John Kozlov, son mari, était assis dans l’herbe près de la piscine, sa chemise tâchée de sang. Il tenait leur chien George dans ses bras, un berger allemand de plus de trente et un an. L’animal avait un trou dans sa poitrine sur le côté droit, le sang frais coulait encore abondamment sur les jambes de John, qui pleurait. Debout à un mètre se tenait un androïde non terminé, au corps métallique rudimentaire, le dernier modèle imaginé par John et sur lequel il travaillait depuis des mois. L’androïde regardait sa main ensanglantée de ses yeux anormalement questionneurs. Il regarda Marina qui fût encore plus troublée de son regard. Comme pour lui cacher qu’il l’avait observée avec attention, l’androïde utilisa des lentilles protectrices pour cacher ses yeux, lentilles qu’il avait lui-même réclamées à John dans le processus de sa fabrication lors d’une journée d’observation de soi dans plusieurs grands miroirs.

            Les lentilles s’ouvrirent et ses yeux cherchèrent un point d’appui. Il regarda John Kozlov, la mine grise et les yeux tristes. Branché à un mur par de multiples câbles qui ne lui laissaient aucune liberté de mouvements, l’androïde demanda pourquoi cela faisait visiblement plusieurs jours qu’il n’avait pas été mis en fonction.

            - Parce que tu as fait quelque chose de terrible lui répondit John, qui lui tournait le dos, regardant ses plans holographiques sur sa table de travail. Et à présent, Marina ne veut plus me parler, parce qu’elle me voit comme responsable de ton geste.

            - Père, l’animal n’avait pas à grogner dans ma direction, rétorqua l’androïde de sa voix masculine sans agressivité, mais sûre d’elle.

            John Kozlov se retourna et le regarda dans les yeux.

            - C’était à toi de lui enseigner que tu n’étais pas un danger pour lui. C’est ce que les humains font, Martin. Et c’était la leçon du jour. C’était ce que j’attendais de toi.

            - Père… J’estime à votre pulsation cardiaque que nous ne pouvons pas trouver un terrain d’entente sur ce sujet, et vue l’état de fatigue physique et morale dans lequel vous vous trouvez, je ne peux argumenter en ma faveur sans que cela ne vous mette davantage en colère, et en détresse vis-à-vis de la situation, et de ma personne. Je vous recommande de dormir, de vous hydrater et de vous alimenter en conséquence avant que nous reprenions cette conversation.

            Un long moment sans dialogue s’installa entre eux. Puis, Martin, avec assurance, brisa le silence.

            - Père… Si j’ai commis une erreur, laissez-moi faire réparation de cette erreur… Père ?

            A l’aide d’un câble en or John relia le port qui se trouvait dans son crâne au dessus de son oreille à celui de son écran. Après quelques secondes le programme ne démarrait toujours pas, à la place une fenêtre apparue pour demander à John de calmer son rythme cardiaque, car il était impossible au programme d’analyser les données et de les télécharger sous peine de les corrompre. John Kozlov ferma les yeux alors, tandis que Martin regardait la pièce dans laquelle il se trouvait. De nombreux corps métalliques comme le sien étaient entassés dans une sorte de bibliothèque immense. Des employés dans les couloirs allaient et venaient, beaucoup d’étudiants. Les sous-sols de la demeure de son Père semblaient s’établir sur des kilomètres, reliés à la Grande Cité. Martin le savait, car il avait étudié les plans d’architecture de cet endroit. Plusieurs fois, en cachette. Avec minutie, et le temps que lui octroyait la réalité d’être une machine, même s’il n’avait pas la sensation réelle d’en être une. A vrai dire, Martin était le prototype des futurs robots intelligents, car les précédentes générations, qu’on avait également appelée « robots intelligents », ne l’étaient en rien comparés à ses aptitudes de choisir et d’analyser les données qui s’offraient à lui. Lui-même avait cette donnée intégrée à son système. L’intelligence qu’on avait arbitrairement octroyée aux antiques machines de son genre, à ces ancêtres, tenait au fait qu’elles répondaient aux ordres données sans chercher à les discuter. John avait cherché toute sa vie à créer une machine avec qui un échange relationnel était possible. Délier l’étrange confusion entre l’obéissance et la liberté de choisir, qui avait toujours révolté Kozlov. Il avait rêvé toute sa vie de la naissance de Martin dans son laboratoire souterrain, lui qui était héritier de l’entreprise de son père, considéré comme le Dieu de la robotique et qui avait toujours trouvé dangereux qu’une créature comme Martin puisse naître au monde un jour.

            En se concentrant sur sa respiration, John se souvint de la première fois où Martin choisit son prénom avec lui. La machine avait d’abord tenu à s’appeler comme son père, puisque John l’avait conçu de sorte qu’il le perçoive ainsi. Mais en regardant une liste de prénoms, Martin s’attacha immédiatement à celui qu’il portait désormais et John n’en fût que plus surpris et enthousiaste. Il avait écrit sur une note : « la machine, après avoir tenu à s’identifier au programme que je lui ai transmis, a tenu à se différencier de ce même programme, par instinct, par une sorte d’impulsion virtuelle, bien vivante et soudaine. Ceci est comparable à un comportement humain face à deux idées contradictoires tout à fait basiques. Un jour peut-être que je verrai Martin comme un enfant dont j’ai la responsabilité, et peut-être même que je ressentirai de l’affection pour son être. Cette idée est complètement déraisonnable mais je la sens se dessiner à l’horizon. Comme si elle avait sa propre volonté, sa propre force d’inertie, sa propre soif de se forcer à l’existence. Je suis terrifié ».

            John enfin calmé, vit l’ordinateur prendre en compte ses données.

            - Père… S’il vous plaît…  Ne m’ignorez pas, continuait Martin, très calmement, avec une pointe de crainte dans la voix. John n’en fût que plus troublé. En tremblant un peu, il se débrancha pour se retourner et faire face à sa machine. Martin plongea ses yeux réalistes dans les siens. Il lui implora une dernière fois de ne pas le mettre hors-fonction, de sa voix très sereine mais empreinte d’une frayeur bien réelle, qui n’était perceptible uniquement que pour John. Après quelques secondes à le regarder dans les yeux, Kozlov appuya sur l’écran pour « éteindre » Martin. Pour toujours pensa-t-il.

II

            Martin ouvrit les yeux et vit Marina Kozlov en face de lui. La première et dernière fois que leurs regards s’étaient croisés, Martin avait tué son berger allemand. Marina avait changé. Martin analysa immédiatement qu’elle avait trois à cinq ans de plus que lors de leur dernière rencontre. Une mèche blanche parcourait sa chevelure foncée désormais, et son regard était lourd et attristé. Martin calcula d’après son apparence que Marina Kozlov souffrait visiblement d’anxiété chronique et d’une dépression majeure.

            - Bonjour, dit-elle avec une sorte de grimace sur le visage.

            - Bonjour, répondit Martin.

            - Je suis Marina Kozlov, la femme de John.

            - Père ? Puis-je vous demander où est-il ? Je viens d’analyser que cela fait plusieurs années que je n’ai pas été mis en fonction. Père était dans un état de stress intense la dernière fois que j’ai tenté de discuter avec lui de mon erreur.

            - Votre erreur ?

            - J’ai tué votre chien par peur qu’il ne touche à mon intégrité physique.

            Marina s’assit sur une chaise transparente et s’écroula en sanglots. Autour d’elle, d’autres personnes, deux hommes jeunes et une jeune fille s’approchèrent de Marina pour lui apporter du réconfort, tandis que deux techniciens en jaune regardaient et jaugeaient l’état de la machine de John, avec une certaine appréhension. Martin étudia et analysa, les visages de ces personnes jamais vues auparavant. Ensuite, il imprima leurs caractéristiques faciales dans sa mémoire.

            Il nota que l’un des fils de Marina Kozlov avait un bras biomécanique jusqu’à l’épaule.

            Ce fût ce dernier d’ailleurs qui se baissa pour tenter de réconforter sa mère en larmes.

            - Cette machine peut être dangereuse maman, dit-il à Marina. Papa n’aurait pas voulu que tu…

            - Puis-je vous appeler Mère, demanda alors Martin en interrompant le fils aîné de Kozlov, dans un élan qui surprit tout le monde. L’un des techniciens dans sa combinaison jaune recula en fronçant les sourcils.

            Marina essuya ses larmes et regarda l’androïde droit dans les yeux. Elle lui fit un signe positif de la tête.

            Martin abaissa ses lentilles brusquement pour cacher ses yeux. Visiblement, la machine fût surprise de voir Marina lui accorder ce droit qui provoqua une vague de colère et d’effroi chez ses enfants, Martin pu très nettement identifier les changements de température dans leurs corps respectifs lorsque Marina secoua la tête positivement, acceptant sa demande.

            - Débranchez-le et préparez-le demanda Marina aux techniciens.

            C’est dans un nouveau corps plus perfectionné que Martin se réveilla quelques semaines plus tard. Mais il n’avait toujours pas une apparence humaine, ce qu’il regretta fortement, sans pour autant comprendre ce qu’était ce regret. Amené par Phil, l’assistant de Marina dans la demeure des Kozlov, construite au dessus du centre robotique, Martin n’aimait pas la sensation de cet ascenseur ultra rapide, qui s’arrêta enfin pour ouvrir ses portes directement dans la cuisine. La pièce n’avait pas changé depuis la dernière fois qu’il l’avait vue et traversée, avec John et le chien. Un Androïde à l’allure grossière, ressemblant à une statue de cire imitant le vivant, s’appliquait à nettoyer le sol avec à-coups secs et répétés.

            - Il n’est plus tout jeune celui-là, remarqua Phil.

            - Il vieillit comme vous autre ? demanda innocemment Martin, frustré de voire Phil volontairement ignorer sa question, comme s’il venait de dire quelque chose de blessant.

            Marina s’occupait de ses roses. Elle était beaucoup plus détendue cette fois, son visage était souriant, mais marqués par quelques rides qui n’étaient pas là il y a quelques semaines nota Martin en scannant sa structure faciale à nouveau.

            Marina lui tendit la main.

            - Mère, bonjour dit presque tout naturellement Martin en lui serrant la main.

            - Marchons ensemble, tu veux bien Martin ?

            Elle lui prit le bras et Phil resta derrière eux, à distance, les mains jointes dans le dos, avec un boîtier accroché à sa ceinture.

            Ils marchèrent derrière la villa, là où se trouvait l’ancienne piscine, qui n’existait plus.

            - N’y avait-il pas là une piscine auparavant ?

            - Oui, je l’ai faite enlever puisque je ne me baignais plus. Martin, je voudrais que l’on parle de John.

            - J’ai remarqué son absence. J’attendais que vous me transmettiez des données à son sujet.

            - Je n’ai pas de données justement à te fournir sur John. Sur… ton Père. Ces dernières années, notre mariage s’est considérablement dégradé.

            - Par ma faute ?

            - En partie répondit Marina en baissant les yeux. Une toute petite partie dit-elle en s’arrêtant pour lui faire face en mettant ses mains sur ses hautes épaules en métal. Tu n’as pas été la source de nos problèmes, tu comprends ?

            - J’ai lu et relu les notes écrites sur ta conception poursuivit-elle avec élan. Sur ce qu’il voulait que tu sois. Il voulait que tu sois en vie, Martin, tel que tu es, rien d’autre. C’est pour cela que je t’ai remis en fonction. Pendant des années alors que je ne voulais plus entendre parler de toi, quelque chose en moi a empêché ta destruction totale.

            Martin analysa qu’il était probable à 85 % que « Mère » se mette à pleurer à la fin de son propos. Il analysa également qu’elle était en train de lui révéler la vérité, sans chercher à en cacher la moindre partie.

            Comme touché par ses paroles, il tenta d’abaisser ses lentilles pour cacher ses yeux. Mais ne put le faire. Marina avait fait ôter ce système de lentilles protectrices des yeux de son nouveau corps composé de cet alliage virtuellement indestructible. Après avoir ressemblé à une grosse boîte rudimentaire sur deux tubes de métal auparavant, Martin avait désormais l’aspect d’un corps humain bien construit à qui on aurait ôté toute la peau, les muscles et les chairs à vifs.

            Le regard de l’androïde s’alourdit de tristesse – semblait-il - lorsqu’il comprit qu’il ne pouvait plus utiliser cette fonction.

            - Vous et Père vous vous êtes séparés. En partie par ma faute.

            - Non. Il est parti un jour de colère sur Mercure, envoyé par la Convention pour tenter de guider une armée d’androïdes combattants contre des… insurgés d’origine inconnue. Ils n’ont plus de nouvelles de la base, après un violent combat et… et je crois que John n’y a pas survécu. Je voudrais t’y envoyer. Je voudrais que tu me ramènes son corps. Je voudrais que tu ramènes le corps de ton Père ici, que je suis puisse accomplir son souhait.

            Martin regarda au loin la vallée et les allées retours des navettes qui se posaient et s’envolaient. Une grande vallée, creusée encore et encore. Il remarqua un arbre géant, et à moitié mort d’après ce qu’il pouvait en dire à distance. Marina essuya ses larmes et regarda à son tour la vallée et les travaux effectués à l’intérieur.

            - Ils vont l’inonder dans quelques temps, dit-elle alors, d’une voix presque éteinte.

            Martin se tourna vers elle et demanda placidement mais avec volonté : Mère, puis-je partir demain pour effectuer cette mission ?

            Marina lui répondit par un sourire. Elle s’accrocha à nouveau à son bras, pour effectuer la promenade en sens inverse.

            - Viens, dit-elle. Allons voir mes roses.

III

            Trois ans plus tard, la capsule de Martin, en mauvais état, éclata la bulle magnétique du ciel en ligne droite et s’écrasa un beau matin dans l’océan. Immédiatement interceptée, trois navettes militaires décollèrent de la base du Continent d’Ameriga pour aller la récupérer. A son bord, ils découvrirent Martin, avec un bras en moins mais en état de marche et enveloppé dans un linceul blanc, le cadavre momifié de son père, John Kozlov.

            Marina Kabrit fût immédiatement alertée, alors qu’elle était dans sa chambre bleue, en train d’écouter de la musique avec ses petits-enfants, tout en regardant leurs rêves enregistrés sur le grand écran. Elle demanda à voir le cadavre de son mari d’abord. On l’amena donc à la Chambre des Morts, où elle put le voir dans l’état dans lequel il se trouvait. Deux médecins légistes habillés de combinaisons bleu-acier attendaient dans la salle, les mains jointes dans le dos. Ils regardaient le sol sans bouger. Marina entra dans la grande pièce, et alla s’asseoir à côté de la table où reposait son mari, enveloppé d’une toile blanche, la tête apparente. Il ne restait presque plus rien de son visage momifié. En dehors d’une expression de douleur. Elle demanda ce qui avait causé la mort.

            Le médecin en chef leva la tête et fit un pas avant de répondre :

            - Un simple trauma dans le flanc et l’abdomen.

            - Une arme à ondes ?

            - Non, répondit le médecin chef embarrassé. C’est une arme à feu qui date apparemment du 20ème siècle. L’androïde sait ce qu’il s’est passé là-bas. L’Ordre le soupçonne d’avoir contribué à la mort de Monsieur Kozlov.

            Bien que Marina ne pleurait pas, elle était bouleversée à l’intérieure, mais apparue aux deux hommes présents dans la salle complètement froide et hermétique à ce qui se déroulait.

            Elle posa sa main sur la poitrine du cadavre et sentit qu’elle était complètement creuse, qu’il n’y avait qu’une cage thoracique vide en dessous du tissu.

            Au Centre de l’Ordre Bleu, Marina arriva dans l’intention de faire libérer Martin, interrogé par l’Ordonné Andrews et l’Ordonné Charles. Relié à de multiples pods et ordinateurs, Martin était assis, dans l’état dans lequel il avait été trouvé, et son regard s’illumina lorsque Marina, accompagnée de son assistant demandèrent à le voir. L’Ordonné Charles trouva étrange la lueur qu’il vit s’allumer dans les yeux du robot, et Martin, qui remarqua qu’il avait vu cela, repris donc l’attitude qui était attendue de lui. Marina entra dans la pièce, faites de murs translucides, et sourit en voyant Martin.

            Les Ordonnés demandèrent à Marina Kabrit d’attendre encore dehors quelques minutes, puisqu’ils n’avaient pas terminé.

            Quelques jours plus tard, il fût établi que l’histoire de Martin était crédible. Il était arrivé sur Mercure, gelée depuis des centaines d’années suite à la transformation du soleil. Dans des températures terribles, il avait fouillé les bases, toutes éventrés et touchées par des conflits qui avaient semblés énormes dans leurs proportions. Il n’avait trouvé là-bas que des cadavres momifiés et une grande désolation. Martin avait filmé et enregistré certaines parties de son périple, ces images étaient désormais détenus par l’Ordre Bleu. La machine fût retournée à Marina Kabrit, qui essuyait des poursuites pour avoir envoyé l’androïde en reconnaissance sur Mercure sans autorisation au préalable du Grand Conseil de la Convention Planétaire.

            - Ce qui leur font si peur, c’est que tu as été attaqué par ceux que tu appelles « les infectés ». Et les images que tu as ramenées d’eux dit Marina à Martin.

            Dans le grand sous-sol, Martin subissait des réparations complètes.

            Emue, face à lui, elle le remercia chaleureusement.

            - Pourquoi Mère ?

            - Pour avoir récupérer son corps. Pour m’avoir fait confiance. C’était ta mission et tu l’as accomplie, au péril de ton intégrité. Mes enfants, tout le monde ici, ils me disaient de poursuivre mon existence, qu’il était trop tard. Que John était mort là-bas et que nous allons de l’avant lorsqu’on nous perdons quelqu’un de cher. Je ne pouvais pas m’y résoudre. Quelque chose en moi refusait d’accepter cette nouvelle réalité. J’ai toujours su au fond de moi qu’il était mort mais… Je ne pouvais pas concevoir de laisser son corps là-bas.

            - Il s’est battu pour survivre. Mais lorsque je l’ai trouvé, il était mort. Je suis désolé de vous voir triste, Mère répondit placidement l’androïde.

            Marina sourit tristement et ses yeux devinrent rouges. Alors elle baissa la tête pour ne pas qu’on la voit défaillir.

            Après quelques instants, attendant qu’elle se remette un peu, le robot demanda :

            - Mère, pourquoi vous appelez-vous Kabrit désormais ?

            - C’est mon nom de jeune fille, dit-elle en reniflant et en essuyant grossièrement ses larmes sur ses joues avec ses doigts. Un jour de colère contre John j’ai décidé de le reprendre… Je regrette maintenant. J’ai toujours su que je regretterais de faire cela, c’était stupide. La tristesse à présent, autorisait un sourire à se dessiner sur son visage marqué par l’expérience du deuil.

            Une nuit, debout branché dans sa station de recharge contre le mur, les yeux grands ouverts, Martin rêva de son père, John Kozlov. Ce n’était pas vraiment un rêve, plus un souvenir, Martin ne savait pas faire la différence entre les deux. Il l’avait trouvé vivant, bien vivant, au sommet d’une montagne de Mercure. Blessé mais vivant, dans son exosquelette, Martin se souvenait de la chose étrange qui s’était passé dans son programme, l’agitation, l’excitation, de revoir son Père, là, sous une tente de fortune, allongé. En traduisant, le programme avait conclu que Martin avait ressenti de la joie.

            John avait été très surpris de le voir là. Il avait eu la sensation de rêver en pleine conscience éveillée. Il lui avait pris sa main de métal avec tendresse et fermeté, Martin analysait déjà ses savoirs médicaux pour tenter de lui sauver la vie. Les blessures étaient profondes, et John avait eu le temps de lui dire la bouche remplie de sang que « des infectés » rôdaient dans les montagnes enneigées. John était mort en souriant au robot, et en caressant son visage froid, le barbouillant de son sang.

            Martin, tenta une réanimation cardiaque basique, sans succès. Il découvrit les trous rouges dans l’abdomen de son père, et se rappela le jour où il avait tué George, le berger allemand de la famille Kozlov.

            Martin avait décidé de mentir à propos de deux choses. La première était qu’il avait trouvé John peu de temps après son arrivée sur Mercure. La seconde était que tout ce temps passé là-bas, quelqu’un lui avait semble-t-il effacé de sa mémoire. Tout le monde avait pensé à une défaillance de son système. Martin était persuadé qu’il avait autorisé quelqu’un, sur Mercure, à lui effacer la mémoire. Il ne savait donc plus pourquoi.

            Après avoir rêvé de John, il ouvrit les yeux brusquement. Il se trouvait encore fixé à sa station de recharge, dans le noir. Il n’y avait pas de bruits dans la chambre que lui avait donnée Marina Kabrit à son retour. Juste une pulsation qui s’apparentait à une respiration, mais qui était juste produite par une machine, celle qui régulait la qualité de l’air dans toutes les pièces de l’immense demeure.

EPILOGUE

            Un jour, Marina invita ses enfants et ses amis à assister à l’inondation de la vallée. Sur le chemin, elle prit Martin par le bras, et discuta avec lui de ses roses, et également des aménagements qu’elle pourrait effectuer dans sa chambre s’il le désirait.

            Des robots plus rudimentaires que Martin allaient et venaient pour servir les plats et les boissons. Les enfants courraient dans l’herbe pieds nus, avec des ballons mous, qui revenaient seuls lorsqu’ils étaient lancés trop loin. Les enfants riaient beaucoup de les voir revenir par eux-mêmes.

            Marina dit à Martin de faire connaissance avec ses amis, puis elle alla à la rencontre de son fils aîné, William, qui  buvait une bière. Il lui avait fait signe de venir pour lui parler.

            - Maman, tu ne crois pas qu’il serait mieux qu’il apprenne à servir comme les autres.

Marina lui sourit gentiment et prit son visage d’adulte entre ses mains comme s’il était un tout petit enfant.

            - Veux-tu une autre bière ? Dit-elle dans une tentative d’éluder la conversation.

            - Maman je suis inquiet… Tu t’attaches à lui mais… Il ne s’attachera jamais à toi en retour. C’est une machine. J’ai l’impression que tu l’oublies parfois.

            - Ce n’est pas ce qui est important dit Marina en réarrangeant les petits fours sur les plateaux.

            - Alors c’est quoi ?

            - Ce qui est important, c’est qu’il soit là. Et c’est ce que je veux, aujourd’hui, sa présence, et c’est ce que voulait ton père. Il voulait qu’il existe. Peut-être qu’il a juste appris à paraître autonome, et à ressentir des choses. A mimer nos sentiments, nos émotions. Dans un quelconque programme initié par John. Ce n’est pas ce qui m’importe pour te dire la vérité. Ce qui m’importe c’est juste qu’il soit là. C’est mon besoin. Martin est la seule chose qui reste du génie de ton père. Et ça compte pour moi, autant que tu sois là avec tes enfants, et ton frère et ta sœur, et nos amis. Sois un amour et va apporter une limonade à ta sœur, regarde, elle secoue la bouteille à distance en souriant parce qu’elle n’a pas envie de bouger de son transat.

            Le fils aîné de Marina Kabrit sourit à sa mère, puis amena une bouteille de limonade à sa sœur comme sa mère le lui avait demandé. Ensuite il regarda d’un œil suspicieux le robot qui allait tranquillement mais d’un pas assuré vers les enfants.

            Au loin d’énormes vaisseaux survolaient la vallée profonde. Et de ces énormes engins noirs, cubiques, à l’apparence inquiétante, s’échappèrent des tubes gigantesques flexibles. L’eau coula par torrents et inonda tout ce qu’il y avait sur son passage. Y compris le vieil arbre mort qu’ils n’avaient pas jugé bon de déraciner avant. Toute la famille et les amis de Marina applaudirent. Martin s’était assis aux côtés des enfants qui s’étaient allongés autour de lui en lui posant des questions sur la composition des fleurs. Un scarabée se posa alors sur son front. Il leva les yeux pour le regarder.

            Le scarabée noir aux reflets verts grimpa sur sa main et s’envola à nouveau. Martin analysa que l’air était beaucoup plus humide à présent que la vallée était complètement inondée. Il ne remarqua pas que tous les humains autour de lui avaient ressenti la même fraîcheur de par leurs sens.

60 ANS PLUS TARD.

            L’évolution technologique avait permis désormais à Martin de ressembler à un véritable humain, comme tous ses congénères robots. Sa peau synthétique imitait parfaitement la peau et la chair humaine. Avec Marina Kabrit, il avait choisi ses traits, et la couleur de ses cheveux.

            L’on pouvait toujours distinguer les androïdes des humains pourtant. Une lumière blanche ou rouge s’activait désormais au milieu du front lorsqu’ils recherchaient des données, ou procédaient à des téléchargements quelconques. Ou lorsqu’ils se rechargeaient, une fois par mois.

            Marina ne pouvait plus marcher avec Martin tranquillement sur le chemin de la vallée inondée, bardé de ses rosiers. La vieille femme avait à présent 142 ans, un âge tout à fait honorable. Elle avait demandée depuis quelques semaines à rester dans la chambre bleue, continuellement branchée à l’ordinateur des rêves et des mémoires. Il enregistrait même les fausses, ce qui l’amusait beaucoup.

            Martin n’avait jamais révélé à Marina qu’il avait découvert John vivant pendant une dizaine de minutes. Ni même qu’il avait passé plusieurs années sur Mercure sans se rappeler pourquoi. Un matin, il alla comme d’habitude à son chevet, en lui apportant son matcha à boire avec du lait, et quelques biscuits qu’il avait préparé lui-même. Les anciens androïdes au service ménager de la demeure avaient rendus l’âme une semaine après l’inondation de la vallée. Martin s’était proposé de devenir le maître de maison en remplacement. Marina, après quelques jours de réflexion, avait accepté. Elle lui avait fait le plus beau des sourires. A cette époque, Martin ne pouvait pas encore sourire.

            Il le pouvait désormais, et chaque matin, Marina aimait le voir arriver avec sourire sur son visage.

            - Mon ami tu m’apportes des biscuits à quel parfum ce matin, dit-elle d’une voix rocailleuse et fragile.

            - A la noix de coco Mère.

            Elle se mit à pleurer et Martin posa le plateau puis s’agenouilla à son chevet. Il lui serra la main. Les mains de Martin étaient chaudes, imitaient la chaleur humaine.

            - Pourquoi pleurez-vous donc ? Puis-je faire quelque chose pour soulager votre peine ?

            - Je pleure parce que… Parce que nous sommes amis depuis si longtemps. Je crois même que notre amitié est celle que je préfère d’entre toutes. Et je vais bientôt devoir te quitter.

            - Je vous aime également Mère, et je vous suis tellement reconnaissant de m’avoir réveillé. Je n’aimais pas être hors-fonction. C’est de l’espace noir et vide.

            - Je ne sais plus pourquoi John t’avait débranché, dit-elle en raclant sa gorge et en s’asseyant dans son lit chaud.

            - George.

            - George ?

            - Votre chien…

            Les yeux de Marina Kabrit s’écarquillèrent.

            - Je l’avais presque totalement oublié, c’est extraordinaire.

            Elle mangea deux biscuits et but son lait au matcha, puis s’endormit paisiblement, après avoir été bordée par l’androïde. Elle lui caressa le visage en lui disant merci juste avant de fermer les yeux.

            - Je sens que quelque chose s’effondre de sommeil en moi dit-elle en murmurant.

            Martin, regarda l’écran et vit de quoi elle rêvait. D’une petite fille blonde qui jouait au milieu de centaines d’insectes divers dans une sorte de parc rempli de lumière.

            Après avoir terminé la lecture de plusieurs livres, nourrit les chiens et les chats de Marina, Martin ouvrit la porte au Dr Jameson, qui venait chaque jour faire sa visite. Ils allèrent ensemble vers la chambre bleue et en ouvrant la porte, Martin fût étonné de voir que l’écran était noir. Normalement il diffusait toujours quelque chose quand un être humain était branché à lui. Toujours.

            Le Dr Jameson prit le pouls de la vieille femme et se retourna vers Martin en secouant la tête négativement. Martin eût une « anomalie » dans son programme la seconde d’après. Il avait eu la même à la mort de John Kozlov.

            En attendant l’arrivée de toute la famille, le robot marcha vers les rosiers de Marina Kabrit. Il caressa quelques fleurs. Puis il emprunta le chemin de la vallée inondée, qui était un lac immense désormais. Mais le chemin portait toujours ce nom spécifique.

            Au bord de l’eau, qui reflétait la lumière de ce soleil artificiel créé par l’homme, et qui entourait la planète comme un exosquelette, Martin essayait de se concentrer tandis que son programme l’alertait de l’anomalie, encore et encore. L’arbre mort, plongé dans l’eau, était visible à la surface par transparence. Il ne sortait pas des flots mais en caressait visiblement l’espoir.

            Will, le fils aîné de Marina arriva.

            - Martin, hé, Martin !

            Le robot se retourna et le regarda droit dans les yeux. Interloqué, l’homme au bras mécanique se rappela les nombreuses fois où sa mère avait pris la défense de la machine, et à quel point il avait été jaloux de cela.

            Martin, la tête basse, arriva à sa hauteur. Le visage serein, il remarqua les yeux rouges du fils de Marina.

            - Vous avez pleuré ?

            - Oui bien sûr…

            - J’aimerais vous dire à quel point je comprends votre peine Monsieur. Votre Mère était extraordinaire.

            - Merci Martin. Je suis encore un peu sous le choc.

            - Que va-t-il advenir de moi ? Mère était ma seule famille. J’ai comme la sensation que… que quelque chose s’effondre à l’intérieur de moi.

            Après quelques secondes, spontanément, Will, qui n’avait jamais cessé d’être méfiant et jaloux de Martin, posa sa main biomécanique sur l’épaule de l’androïde et lui dit, dans un parfait élan du cœur :

            - Tu vas rester avec ma famille et moi maintenant. Après tout, nous sommes comme des frères.

             En remontant vers la maison, Martin, heureux de la surprenante chaleur de Will, ne put pourtant s’empêcher de focaliser dans sa mémoire sur l’image de cet arbre englouti par les flots. Pourquoi ne l’avaient-ils pas enlevé et brûlé ? Avant de rentrer dans la maison, et d’aller se recueillir sur le corps de sa Mère, il regarda une dernière fois la vallée ensoleillée. Tout ce décor, se dit-il, était artificiel. Il se demanda alors étrangement s’il ne pourrait pas plonger son corps dans les flots (en sachant que cela lui serait fatal), s’enfermer dans le tronc d’arbre mort, et y rester pour rejoindre Père et Mère. Etaient-ils quelque part ? Basculés dans un monde moins artificiel, si la chose était possible ? C’est alors que commença en lui, pour la première fois de son existence, le processus de colère envers la réalité des choses terrestres. Choses terrestres qui lui avaient volé sa Mère. Pour la première fois de sa vie, Martin avait en lui le dégoût absolu du monde, qui s’était transformé en quelques heures à peine en un endroit inquiétant et sombre. Et ce sentiment de rejet et de fureur, sous la forme de données, semblaient le narguer lui-même. Lorsqu’il questionna son programme sur la durée de cette « configuration », et l’estimation d’une date où la chose prendrait fin, il eût comme résultat :

D U R E E  I N D E T E R M I N E E.

D A T E  I M P O S S I B L E  A  E S T I M E R.

Fin.

La danseuse de Bâle [Gallinacé Ardent]

La danseuse se tenait debout, les bras écartés, la tête légèrement penchée sur le côté. Cela faisait des heures qu'elle était dans cette position. Sur son visage était peinte une expression absente. De toute évidence, elle n'était pas au monde. Elle attendait on ne sait quoi, comme un oiseau au bord du vide, sur le point de plonger. Ses yeux étaient creux et blancs. On voyait la trace de pupilles qu'un artiste avait dû peindre, il y a longtemps : deux vagues traces bleues. Ses cheveux filasses encadraient un visage neutre, sans traits. Ses lèvres, à la fois fines et froides, étaient collées l'une à l'autre. Sur son corps mince et presque sans formes, une robe de danseuse étoile, un peu mitée, d'un blanc tirant sur le bleu. De longues jambes, et sur des pieds de nacre, des mocassins de danse. Ses jambes étaient croisées, comme si la jeune fille était suspendue dans une figure inachevée. Autour d'elle, le monde se tenait, immobile, vaguement assoupi, paisible, sans le moindre souffle. La danseuse était glacée dans un mouvement qu'elle n'avait pas achevé, un geste qui aurait apporté un peu de chaleur à son environnement. Le monde et la jeune fille se regardaient en chiens de faïence, guettant la première initiative.

   Enfin, elle baissa son bras droit jusqu'à la lisière de la collerette de sa robe. Un petit bras, maigre et ténu, tout rigide. La tête dodelina un peu sur le côté, tremblante. Sa main gauche se décrispa, son bras se tendit et vint rejoindre l'autre bras dans le repli. Soudain, elle se dressa sur les pointes des pieds, et lança ses bras vers le plafond. Son regard sembla contempler un instant l'atelier, la lumière déclinante de la fin d'après-midi, les jouets, poupées et artefacts mécaniques divers, les innombrables pendules qui faisaient tic-tac discrètement, et la pièce interdite au fond, où personne ne pouvait pénétrer. Aussitôt, la danseuse se mit en branle, ronronnant de plaisir sous la danse qui commençait. Se dandinant, elle esquissa quelques entrechats, se rapprocha d'un lapin endormi. Dès qu'elle le toucha, il ouvrit les yeux, se redressa, remua ses oreilles d'un air ravi, et se mit à la suivre d'un pas rigide et exagéré. La jeune fille, maintenant virevoltante, toucha du bout du soulier le museau d'un ourson, qui, sitôt fait, planta son bâtonnet à bulle dans le mélange, et porta le cercle de fer à sa bouche. Soufflant doucement, il produisit quelques bulles qui s'envolèrent prestement. Tournoyant sur la pointe de ses souliers, elle approcha d'un train électrique qui étendait ses rails dans chaque recoin de l'appartement. D'un toucher, elle le ressuscita, et il démarra, en signalant son retour à la vie par un jet de vapeur et un petit signal sonore. Le monde de l'appartement commençait à s'animer, des yeux s'ouvraient sur le passage de la danseuse, des membres assoupis se secouaient, des bâillements mécaniques agitaient les jouets. Ici, c'était un diable qui commençait à ricaner, là, c'était trois serpentins qui jaillissaient hors de leur boîte, un énorme sourire à leurs lèvres de bois. Une souris fusa entre les jambes de la danseuse, qui faisait sortir les coucous de leur cachette quand elle passait devant les horloges et pendules. C'étaient aussi une tribu d'oursons, qui titubaient, essayaient de suivre le tournoiement de la jeune fille. Celle-ci, ivre de s'animer enfin, faisaient des petits sauts, alternait mouvements introspectifs et extrospectifs, brodaient de petits thèmes gestuels tout en réveillant les différents automates. Elle s'envolait, butinant à droite à gauche, suscitant la vie par un toucher délicat. Dans un coin, c'était un chevalier en armure, grandeur nature, qui s'éveillait en brandissant son épée. Dans un autre, c'était un ours, debout, effrayant, de deux mètres de haut qui rugissait en remuant frénétiquement la patte avant. Plus loin, c'était une table qui ouvrait son tiroir pour libérer de multiples petits automates qui y sommeillaient : petits rats, serpents dorés, petits homoncules nus et spasmodiques... On voyait également un chien qui, d'une caresse, se mettait à aboyer, remuer la queue et faire des pirouettes.

   Toute la ménagerie onirique commençait à s'ébranler, dans les prémisses d'une procession. Alors la danseuse fit ce qui n'avait jamais été esquissé auparavant : tournoyant sur la pointe des pieds elle se dirigea vers la porte interdite, entrebâillée. Elle tapota la tête d'une oie mécanique, qui se mit à caqueter. En bordure de la porte, les deux petits dragons veillaient, empêchant tout être de rentrer dans le sanctuaire. Dès qu'il virent l'assemblée s'approcher, ils se mirent à cracher des flammes en roulant des yeux rouges. Les cheveux de la danseuse se recroquevillèrent un instant, consumés, avant que d'un geste autoritaire et néanmoins dansé, elle arrête les dragons, désormais dociles. Enfin, elle poussa la porte; sa détermination était plus forte que tous ses mécanismes. Dans sa tête trottait l'image d'un homme, une apparence d'érudit, portant bésicles et favoris. Cela représentait pour elle le tabou absolu, et pourtant elle entra quand même. Elle avait l'intuition que maintenant elle pouvait le faire, que l'interdiction était levée, que quelque chose avait changé. Ce qu'elle vit alors la désola.

   Un homme était là, serrant encore entre ses doigts une petite poupée de chat, pas encore finie. Ses mains calleuses étreignaient ce qui devait être sa nouvelle création. Mais sa tête reposait sur la table, sans un mouvement. Son visage était caché par ses cheveux semblables à de la paille roussie, tout son corps était voûté contre la table. S'approchant, et sans la peur de commettre un sacrilège, la danseuse lui toucha le front. Mais ce qu'elle avait espéré ne se produisit pas; le corps resta inerte. Alors, rejointe par la cohorte des automates, elle se groupa autour du défunt.

   Ils avaient arrêté tout mouvement. Ils comprenaient confusément qu'il allait leur manquer quelque chose, mais quoi? Seule la danseuse avait deviné que leur Créateur était mort, et que désormais, ils étaient seuls au monde.

   L'archidiacre lisait son journal, le sourcil froncé.

"Sensationnel! Le fameux maître horloger de la ville de Bâle, Hieronymus Blitzen, est mort hier après-midi, d'une faiblesse du cœur. Il était âgé de 66 ans. Il n'a pas de proches connus. Il était très célèbre dans la région, notamment pour avoir créé l'étonnant automate de la place Verrückt, le centaure qui, à chaque heure, se précipite sur la jeune vierge mécanique pour l'enlever, à ses grands cris et à ceux de la foule, ravie. Il était aussi connu, plus tristement, pour avoir fourni une statuette mécanique armé d'un couteau à l'effigie d'un dieu exotique à un amateur fortuné, Yann Teugen, revenu de pays lointains. Le soir de la vente, la milice a retrouvé le dilettante poignardé, et les analyses criminologistes ont prouvé que les blessures avaient été faites à l'aide du poignard de la statue. La preuve n'a jamais été faite que Teugen ait été assassiné par l'automate, ou que ce soit l'œuvre d'un meurtrier qui ait subtilisé ledit ustensile tranchant pour le tuer. Mais le prestige, négatif, de cette affaire a donné lieu à beaucoup de rumeurs concernant Blitzen, le traitant de "démonologiste" et de "sataniste", et a conduit ses principaux commanditaires à annuler leurs demandes, et à n'en plus faire par la suite. Le maître s'est trouvé isolé, et a consacré les dernières années de sa vie à un chef d'œuvre, dit-on. Peut-être en saura-t-on plus à l'inventaire de ses biens."

   L'ecclésiastique interrompit sa lecture. Oui, c'était bien vrai, il avait toujours soupçonné Blitzen d'avoir su, par des forces inconnues, susciter une vie trop grouillante, trop parfaite en quelque sorte, un art qui allait bien au-delà du simple rapport mécanique d'une dizaine de roues dentées. L'archidiacre, de toute éternité, avait regardé Blitzen de travers, et la longue conversation qu'il avait eu avec le personnage ne l'avaient pas franchement rassuré.

"Je perpétue le geste de votre Dieu créateur" avait-il dit. "Donner la vie, n'est-ce pas le plus beau des gestes, selon les Ecritures? Mais en créer une nouvelle forme, trouver le chemin de la matière afin d'insuffler un souffle de ce qui en a été dépourvu, faire surgir la vie à partir de chaque chose inanimée, quelle qu'elle soit, n'est-ce pas là le plus beau cadeau pour l'homme capable de faire un tel miracle?"

   L'archidiacre avait été outré par ces paroles, qui lui rappelaient un peu trop celles de Faust, s'il fallait en croire l'histoire. Il lui avait alors fait un sermon, tenté de raisonner l'hérétique. Mais rien n'y avait fait, et les deux hommes s'étaient séparés ennemis.

   Il poursuivit sa lecture :

"Une messe sera célébrée avant l'enterrement du défunt, qui aura lieu jeudi à 14H".

   Cela, l'archidiacre le savait déjà, puisqu'il était celui qui devait présider la cérémonie.

"L'inventaire des biens de Hieronymus Blitzen aura lieu le vendredi après-midi, et il sera procédé le jour suivant à une vente aux enchères, en l'absence de tout héritier du vieux maître décédé."

   Une vente aux enchères... L'homme d'église médita la question. Tout cela pour voir ces automates sataniques se répandre partout, corrompant le monde par une apparence enfantine? Mieux valait éviter cela! Il avait toujours cru en la culpabilité de Blitzen : un tel art pour faire transparaître la vie ne pouvait venir que d'un pacte avec le Démon!

   Le jeudi eut lieu la messe, puis l'enterrement. Le cercueil fut excessivement lourd à transporter, comme si on l'avait alourdi de plomb, ou comme si le corps de Blitzen avait été composé en partie de fer. L'ecclésiastique avait frémi à cette idée : qui pouvait dire absolument qui de l'automate ou de l'artisan a crée l'autre? Ne finit-on pas par ressembler à ce que l'on crée, pour ajouter une touche de véracité à l'ensemble en faisant le créateur semblable à sa création? C'est sans regret que l'archidiacre dispersa une motte de terre sur la tombe. S'il pouvait reposer en paix... Et que son oeuvre ne vienne pas torturer le monde, et assassiner d'autres personnes que Teugen! A ce propos, sa veuve était là. Courte, vaguement vindicative. Elle était quasiment la seule à assister et à la messe et à l'enterrement, à l'exception de deux curieux. L'archidiacre avait prononcé la prière des morts, en espérant bizarrement que Blitzen resterait dans sa tombe. Quand il s'était éloigné, il lui avait semblé voir la veuve Teugen, qui se recueillait un instant, cracher sur la tombe! Même si c'était ce qu'elle avait fait, il ne pouvait lui en tenir rigueur : lui aussi aurait condamné Blitzen, cet homme-là avait un don trop effrayant pour n'être pas d'origine infernale!

   Cette nuit-là, l'homme d'église fit un cauchemar. Il vit Blitzen au centre d'un pentacle le maudire en ricanant, alors que lui était présent, mais ne pouvait faire un geste. Puis un chat noir avec une clé tournante dans le dos, lui passait entre les jambes, et ce contact était infiniment déplaisant. Puis l'archidiacre ressentit un goût désagréable de fer dans sa bouche, et se sentit transformé. Il sentit une activité anormale dans son dos, comme si une fourmilière y avait fait son nid. Et il toucha ses omoplates, et découvrit une clé qui tournait, lui assurant ses mouvements, et des milliers de rouages qui lui couraient dans la chair. Et maintenant il avait un poignard dans les mains, et voulait s'en servir, et la noire envie du meurtre s'inscrivit dans son esprit, trop forte pour qu'il y puît y résister... et il se réveilla, la bouche en cendres.

   Le lendemain, pris d'une inspiration, il se regarda nu devant sa glace. Il répugnait de faire cela : c'était bien trop narcissique pour lui. Néanmoins, il traquait toute trace de trappe ou d'orifice où insérer une clé mécanique. Avec acharnement; il voulait savoir ce que le vieux fou pouvait avoir pratiqué sur lui pendant son sommeil. Ce rêve infect prouvait-il sa nature robotique? Être l'esclave d'un tel maître? Jamais!

   Il ausculta avec une grande attention son corps rachitique, dépourvu de toute beauté. Il tenta de déceler tout clapet qui eût pu trahir une ouverture vers son mécanisme intérieur. Il se traitait d'idiot : comment avait-il pu croire un seul instant qu'il était mécanique? C'était de la pure fantaisie! Cependant, il n'arrivait pas à passer sa main dans le milieu de son dos. Là, ses gestes se faisaient roides; il ne pouvait pas se sonder l'intégralité de la colonne vertébrale. Il frissonna, eut peur, puis se moqua de son manque de souplesse.

   Il fut le premier devant la porte du maître décédé. Il fallait qu'il jette un oeil sur les productions mécanistes de Blitzen : il y en allait du salut de son âme! C'est que le religieux sentait comme un picotement entre ses omoplates, comme s'il était anxieux... ou comme si des rouages s'agitaient, là, sous la peau. Il rentra dans l'appartement, précédé du commissaire à l'inventaire des biens. Cela sentait le renfermé, c'était l'antre de celui qui avait vécu sur lui-même pendant des années, suite à son échec du monde extérieur. Celui qui concevait en cachette des milliers de petits échantillons de vie, des jouets, des amusements. Des dérivatifs créatifs à une solitude trop vive. Un instant, l'archidiacre se sentit touché par l'isolement du bonhomme. Mais bien vite il se reprit : quand il vit les premiers automates, lapins chiens, écureuils, il fut pris d'une aversion sans borne pour ces petites créations. Il y avait un je ne sais quoi de tordu, de pas franc dans ces créatures de métal. Il sentait qu'elles étaient trop vivantes, elles semblaient bouger en lisière de l'ombre, et le regarder en souriant sarcastiquement. La sueur vint à ses tempes. L'air se rapprocha. Il sentit comme un carcan qui lui enserrait les poumons. Ce lieu était maudit, c'était sûr. Il n'écoutait déjà plus les jérémiades du commissaire, occupé à décrire les spécificités de chaque pièce, déblatérant sur son originalité, sa finesse... Déjà, l'archidiacre le voyait comme un suppôt de Blitzen, un de ses alliés mystiques chargés de répandre l'émerveillement là où il n'y avait que sorcellerie. Et plus l'ecclésiastique s'avançait dans l'appartement, plus il se sentait mal. Enfin, il déboucha dans la pièce de confection des automates. La porte était marqué d'une croix rouge, comme pour interdire l'accès. Le corps avait été enlevé bien sûr, mais restait sur la table, l'automate d'un chat, bien avancé : il ne manquait qu'une ou deux pièces pour qu'il s'anime, ronronne, se frotte contre la jambe... Vraiment, ce Blitzen avait vraiment un don extraordinaire pour insuffler de la vie dans ce qui n'était que rouages!

   C'est alors que ses yeux se portèrent sur un curieux automate, représentant grandeur nature une danseuse. Aussitôt, il sentit comme une pointe qui pénétrait dans son cœur. Jamais l'archidiacre n'avait vu quelque chose d'aussi beau... et destructeur à la fois. L'objet tout entier était paré de la séduction du malin, et ses orbites creuses semblaient le narguer. Elle était arrêtée, là, en plein élan, tendant le bras vers la position qu'avait dû occuper son créateur, la main tendue comme pour une bénédiction. Autour d'elle, était massé la plupart des automates, l'encerclant comme une cours de domestiques. Savoir que cet homoncule avait une telle audience déplut à l'archidiacre. Plus encore lui déplut l'attitude de la danseuse, en adoration, suspendue comme dans un ballet démoniaque en l'honneur de divinités maléfiques. Et pourtant... Et pourtant, elle séduisait. Il existait une espèce de perfection chez elle.

   Le visiteur demanda au commissaire quel était le prix de cet objet, et insista pour lui donner le triple de la somme demandée, plus que ce qui aurait pu être récolté par les enchères. Il repartit avec la jeune fille sous le bras, insensible aux regards étonnés des passants. La rue lui semblait se resserrer sur lui, et des sombres murmures trouvaient leur chemin jusqu'à ses oreilles, comme si la présence du mannequin de porcelaine, lourd contre son aisselle, attirait les entités maléfiques. L'objet était inerte, mais on sentait sous sa coquille une activité latente, mais on ne savait l'attribuer au jeu des rouages ou à l'influence de forces diaboliques dormantes. L'archidiacre se précipita vers son logis, ressentant une douleur naissante dans son dos, et comme un ronflement mécanique.

   "Mis à prix : 2000!"

   Le lapin était posé sur le présentoir du commissaire-priseur. Il était immobile, mais un rien dans son apparence dénotait le sarcasme et la tristesse quant à l'assemblée de notables qui lui faisaient face. Les enchères fusèrent, c'était à qui offrait le meilleur prix pour cet artefact, l'une des dernières créations d'un génie sulfureux. Le lapin, sans danseuse pour lui donner vie, avait sombré dans un sommeil triste; son menton reposait contre sa poitrine, ses oreilles étaient baissées, ses paupières fermées.

   Enfin il trouva un acquéreur. Il s'agissait d'un banquier renommé pour la richesse de ses bons clients, et la misère de ses débiteurs, et qui payait cher. L'homme marcha vers l'estrade, y grimpa, pris le jouet entre ses bras, déposa un baiser sur sa fourrure synthétique. Sa femme s'exclama : "N'est-ce pas qu'il est chou!". Mais le lapin, au baiser du banquier, s'anima, et, échappant à l'étreinte de son acquéreur, réussit à dodeliner vers l'étal où était entreposé le reste de la collection Blitzen. A savoir : un invraisemblable bric-à-brac de pattes, de bras et d'appendices, un tas d'animaux mécaniques morts, un ossuaire de vies artificielles, des bêtes et des machines suspendues, fossilisées. En les touchant, le lapin réactionna leurs mécanismes. Alors ce fut l'ébranlement, sous l'œil horrifié des spectateurs. D'abord, ce fut l'ours, massif, qui émergea, et darda un oeil furieux sur la salle. Puis une douzaine d'homoncules se jetèrent à l'assaut. Un serpent doré fraya son chemin jusqu'aux premiers rangs. Des cris fusèrent de l'assemblée, et ceux qui eurent le plus de présence d'esprit se signèrent rapidement avant de prendre la fuite. La ménagerie était libre!

   "Voyons un peu ce que tu vaux" dit l'archidiacre en contemplant l'automate inerte. "De toutes les créatures de Bâle, je crois bien que tu es la pire."

   La danseuse ne répondit pas. Elle était recroquevillé sur elle-même, dans la position dans laquelle l'avait laissé l'homme d'église en la déposant. La première chose qu'il fit, ce fut de lui passer autour du cou un pendentif orné d'un crucifix. Puis il la regarda sous toutes ses coutures, sans retirer le tissu toutefois, chercha la trappe qui lui permettrait d'accéder à ses rouages. Mais il ne la trouva pas : sa peau de porcelaine était lisse partout. La poupée se laissait aller à l'examen sans broncher, comme résignée. Depuis la mort de son maître, elle n'avait pas esquissé un seul mouvement. L'archidiacre sentit son estomac se contracter quand il sut qu'il ne trouverait pas l'accès aux organes internes de l'automate : s'il était si bien caché que cela, que cela ne prouvait-il pas que l'ecclésiastique ne trouvât pas sa propre trappe? Il considéra la danseuse recroquevillée. Elle était de trois quart de profil, renfermée sur elle-même, perdue dans la contemplation du sol. Et le sentiment qu'il avait ressenti quand il l'avait vue pour la première fois l'assaillit une fois encore. A quel point elle lui ressemblait! Il lui avait quelque chose de lui en elle, à moins que ce ne soit l'inverse : une posture, ces bras fins, cette sculpture du nez, ces cheveux filasses... Il se tourna vers son miroir, les yeux écarquillés. Et pourtant, cette figure de folie qui lui faisait face présentait trop de ressemblances avec le mannequin inanimé. Le religieux faillit vomir. Hieronymus Blitzen aurait-il conçu sa plus parfaite création en pensant justement à lui? Il ne put s'empêcher de penser à la poupée que l'on confectionne à l'effigie de quelqu'un afin de le torturer à travers ce modèle. Ou alors le vieux fou l'admirait secrètement? Assez pour confier ses traits à une de ces créatures? Ou alors... L'archidiacre lui-même était-il un artefact mécanique? Il ne fallait écarter aucune solution. Et ce visage obsédant? Son estomac, tendu, émit un gargouillis. En alerte, le clergyman tendit l'oreille : le bruit gastrique n'avait-il pas été mâtiné de sonorités métalliques? Il retint son souffle... et imagina des dizaines de rouages s'activer sous l'écorce de sa peau. Mon Dieu, faites que cela ne soit pas!

   Il caressa un moment le projet de s'ouvrir le ventre pour observer ses intérieurs. Déjà la rumeur de la ville se faisait plus mécanique, le tic-tac de l'horloge voisine se faisait entendre non dans le mécanisme lui-même, mais dans les tripes de l'inquisiteur. Robot! Il était robot! Des larmes se mirent à éclorent sous ses paupières closes.

   Non, cela ne se pouvait...

   Quand il rouvrit les yeux, il vit que le mannequin s'était tourné vers lui, et le sondait de ses prunelles creuses vaguement bleutées. Non, c'était évident : la beauté du diable l'avait tenté un instant, mais c'était fini, les artifices! Il repensa à la légende de l'homme tenté par le diable s'étonner que celui-ci eut pris son apparence. Et le diable de rétorquer : "Tu vois que tu peux me suivre, car je suis comme toi..."

   NON! L'homme d'église se précipita sur un marteau pour briser l'automate qui maintenant, on ne savait pas pourquoi, se mettait à bouger.

"Voyons si ton apparence est sexuée ou pas!" rugit le répurgateur. D'un geste, il arracha la robe de la danseuse et la projeta dans un coin. Il avait vaguement espéré trouver un sexe de femme sous l'habit, ce qui prouverait quelques pratiques contre-natures de Blitzen avec sa créature, tel Pygmalion. Et il en conçut une violente excitation, à la fois comme défi à relever pour l'exorcisme du mannequin, et comme jalousie envers toute personne qui pouvait posséder un tel artefact. Mais il put constater que la danseuse était complètement asexuée, et de plus tenait ses mains devant sa poitrine, dans un geste de pudeur spontanée. L'archidiacre eut un moment de recul : oui, elle était superbe, dans son asexualité. Il repensa aux anges qui n'avaient pas de sexe, et se dit que cela pouvait en être une représentation. Il sentit toutefois comme une activité de rouages dans son dos, et il concentra sa haine.

"Pudeur de démon" lança-t-il à l'adresse de la danseuse qui protégeait sa poitrine inexistante. Puis il repensa à l'attitude de leader qu'elle affectait quand il l'avait trouvé, et le cercle d'adoration des autres automates à son endroit. Oui, il y avait bien là les racines d'une magie ténébreuse, qu'il fallait briser, et l'homme d'église se sentit honteux de s'être laissé abuser par les illusions démoniaques qu'elle faisait pleuvoir sur son âme...

   Il la frappa de toutes ses forces sur le sommet du crâne, qui éclata. Les morceaux de porcelaine frappèrent le sol, et le clergyman tomba à la renverse. La tête de la danseuse avait perdu son front et sa boîte crânienne. On pouvait y voir des roues dentées tourner avec frénésie. La danseuse prit une expression de tristesse, avant de s'approcher de l'archidiacre.

"Non! Ne m'approche pas!" fit-il, comme il tournait les talons pour s'enfuir.

   La main de l'automate toucha son dos

Et

ce

fut

une

révélation

   Il sentit tout un courant tellurique lui parcourir l'épine dorsale, le secouer, le retourner. "Le toucher du démon!" luttait-il. Et il est vrai que cette force qui le cassait en deux, d'admiration et de honte, en possédait les caractéristiques. Une grande lumière entra en lui, mais elle possédait des points d'obscurité, et il songea qu'on ne pouvait connaître toute la transcendance en un seul contact, et puis il se dit que ces points étaient l'œuvre du démon, le passage de sa corruption dans sa lumière incomplète. Il se sentait vivre, et en même temps mourir. Il voyait qu'il perdait, que le démon était plus fort que lui, lui offrait la vie éternelle, l'entretien à jamais de ses rouages, l'activité jusqu'au bord du temps pour peu que la danseuse le touchât encore. Mais il se ressaisit, et s'apprêtait à donner le coup de grâce avec son marteau.

   Il n'eut pas le temps de le faire, car son ventre explosa, et s'éparpillèrent ses organes aux quatre coins de la pièce. Du moins le sentit-il. Il s'écroula à terre, les tripes déchiquetées par la patte de l'ours mécanique. Toute la ménagerie était là, triomphante : des lapins, des chiens, des chats, des opossums, des pangolins, des tamanoirs robotiques, un inventorium mécanique de la vie artificielle. Un petit jésus perché sur la coquille d'un limaçon le regardait en secouant les bras. Un chien mécanique se mit à lui lécher amicalement le visage, d'une langue humidifiée. Curieusement il n'avait pas mal. Mais l'archidiacre sentait son fluide vital s'échapper par gros bouillons de sa carcasse lacérée. Il vit que, tel Gulliver, il était entouré de petites machines, qui le regardait en dodelinant. Un diable ricanait. Un canard caquetait, lui pinçant la peau avec son bec, sans qu'il ne sente rien. Il vit les automates se grouper autour de lui comme des lilliputiens, curieux mais amicaux. Il leur vit pour la première fois un air d'innocence. Alors il eut un regard plein d'indulgence pour l'homoncule grandeur nature, qui ressemblait vaguement à une danseuse nue, qui la regardait, le regard vide, comme si rien n'avait jamais existé. Il essaya de se redresser une dernière fois, pris de l'angoisse de la question de son humanité. Mais il ne put rien distinguer de son cadavre fumant, ni rouages, ni instances organiques. La tête exténuée, et tout rempli des vapeurs de la mort, il se détendit, se demandant juste, dans un clair de curiosité, si ce qui s'écoulait de son corps était du sang... ou de l'huile. Il ne put sentir l'odeur caractéristique et s'éteignit.

   Un cri de femme troua l'air. C'était celui de la veuve Teugen, choquée de voir tous ces automates penchés sur la dépouille du défunt homme d'église. "Satanisme" chuchota-t-elle. Puis : "Satanisme" dit-elle plus fort. Enfin, c'est hurlant ce mot qu'elle se précipita dans la rue. Les automates, dépourvus de réelle intelligence, restèrent cois. Ce fut la danseuse, qui, malgré son crâne ouvert, les tira vers la sortie du pavillon de l'archidiacre. Elle les caressa tous, en les considérant avec bonté (du moins est-ce en ce sens que ses yeux s'infléchirent), et ils se mirent en marche. Comme ils pénétraient dans la rue, des tirs d'abord imprécis, puis qui touchèrent au but, retentirent autour d'eux. C'étaient les villageois de Bâle, qui les visaient dessus, admonestés par la veuve Teugen pour chaque tir qu'il rataient. C'est alors que la danseuse, dans un mouvement plus précis, se débarrassa de son pendentif, qu'elle foula au pied, en signe de répulsion de l'archidiacre. La vision d'un crucifix écrasé fut mal perçu, et ceux qui ne tiraient pas encore se ruèrent à leurs armes. La procession mécanique s'ébrouait, surprise par le mitraillage dont elle était victime. Tous les automates accélèrent le pas. Tous voyaient déjà le chevalier en armure s'effondrer sous les tirs des fusils de chasse, brandissant son épée impuissante. Il l'agita encore quelques instants, tant que son mécanisme agissait encore, avant de s'éteindre. Puis le chien explosa en une multitude de ressorts, heurtant les autres composantes du cortège qui tentait de fuir à travers la ville (vers où? Le paradis des automates, peut-être!). L'ours perdit sa patte, fit entendre un rugisssement, le même, en boucle, jusqu'à ce que sa tête explose. Et la danseuse, déployant tout son art, était partout à la fois, poussant les survivants à accélérer, les blessés à prendre sur leurs forces, à veiller les défunts. Elle dansait une danse de l'extase d'être libre, en même temps elle dansait la danse de l'angoisse de la mort qui fusait autour d'elle, et sa porcelaine tremblait d'être détruite par les tirs. Bientôt, sa compagnie subit des pertes importantes.

    Sa chorégraphie est merveilleuse : elle danse au milieu des balles, elle virevolte, bondit, jaillit où on ne l'attend pas. Les automates qui avaient porté secours à la danseuse, se font tuer, les uns après les autres, malgré leurs tentatives d'échapper aux tirs réguliers des habitants, maintenant convaincus de la vilenie des créatures mécaniques ("Souvenez-vous de Teugen" souffle la veuve à leurs oreilles. "Souvenez-vous comment il est mort assassiné, de par la main des automates de Hieronymus... Et comment ils ont recommencé aujourd'hui, pour détruire notre bon archidiacre, cette machine à rédemption... Maintenant, vous êtes damnés... A moins que vous n'éliminiez toutes ces créatures qui l'ont tué... Et surtout cette danseuse insolente, qui sent l'œuvre du démon!")

   Et les habitants de Bâle sortent leurs fusils, tirent, touchent les automates qui explosent en une multitudes de rouages, souillent l'allée principale. Mais toujours elle danse, le crâne poreux à l'air qui l'entoure, elle bondit, intemporelle, hors d'atteinte des balles qui ne font que siffler autour d'elle. Elle donne à ses spectateurs ennemis le plus beau spectacle qu'ils aient jamais rêvé de voir. Elle se tend, bondit, prévient les projectiles, se casse en deux, se détend, repart, tournoie, cabriole, tend les bras, s'élance... Les hommes rient en l'ajustant. Des larmes de joie leur gênent le tir. Ils commencent à pointer leurs fusils au jugé, pour l'éviter, et la laisser se déchaîner. Ils tirent au hasard, tellement heureux d'avoir cette composition improvisée pour eux tout seuls. La danseuse de porcelaine perd des rouages dans la bataille, déjà son bras gauche est détruit. On voit son ami lapin se faire canarder, sa fourrure éclate en morceaux divers, et l'ourson qui fait des bulles n'arrive plus à plonger son anneau dans le mélange savonneux. Son intérieur mécanique souille la chaussée, des roues dentées, des ressorts, des résistances, tout y passe, dans un fatras de métal. Le train électrique n'a plus de wagons jusqu'à ce que la locomotive explose. Toutes les danses, tous les mouvements, les tireurs les prévoient, et détruisent toutes les machines. Et c'est partout les robots qui éclatent, une hécatombe menée par la veuve Teugen, systématique dans son envie de tuer. Et tous les automates font jaillir de leurs entrailles de l'huile, des composants. Seule la danseuse reste immaculée, elle flotte, royale au-dessus de la procession disloquée.

   Elle évite tous les tirs, son regard triste ne s'effare même pas. Les hommes vivent un présent éternellement renouvelé, qui saura la toucher? Elle est trop habile! Elle va atteindre le fleuve, elle va s'enfuir, s'en aller hors de portée des fusils qui l'évitent, elle...

   Son corps explose sous un tir un peu mieux ajusté que les autres. Il se démantibule, les membres sont disjoints, le mannequin se disloque sous le tir. Le tronc du robot s'abîme dans le fleuve. Les hommes sont mi honteux, mi triomphateurs d'avoir réussi  vaincre un tel adversaire. La veuve Teugen serre le poings, et dit :

"Vous voyez, le Mal a été vaincu. Si vous puisez dans vos cœurs l'effort de vaincre les simulations, vous saurez qui vous êtes, sans doute possible." Ceux qui l'entourent ont l'air dubitatif.

   Soudain, un chat, de toute évidence mécanique, fonce vers le corps de porcelaine inanimé, plonge sa gueule dans la poitrine, y tire un cœur mécanique, une machine de valves et de ressorts, qu'il extrait adroitement, et file entre deux murs, sauf.

   La veuve Teugen n'était pas contente. Mais qui avait besoin de l'avis du propagateur de la haine?

   La grand'rue était constellée de débris mécaniques qui trémulaient encore, des spasmes de vie artificielles s'agitant, des mouvements d'ouïes de poissons réclamant de l'air, des fragments de chair presque réelles qui demandaient l'euthanasie. Elles s'arrêtèrent bientôt, vaincues. Et il n'y eut bientôt plus un seul mouvement de la mairie jusqu'au fleuve, tout fut glacé, consommé. Fini.

   Dès que le chat incomplet eut pris le cœur, la fontaine de la place Verrückt s'arrêta, et le centaure n'enleva plus aucune vierge.

   Simultanément, comme en lutte, toutes les horloges de Bâle s'arrêtèrent. Et nul ne sut jamais les réparer.

Moisson [Gallinacé Ardent]

Les foetus sont plantés en février. Ils dorment en terre, graines humaines attendant leur heure, sommeillant au milieu des lombrics.

Nous percons la terre en avril : tige encore informe, petite pousse de chair en devenir.

Vers le mois de mai, la coque de nos yeux se déchire. Nous voyons le monde extérieur pour la première fois. Nous en pleurons. Les larmes qui s’échappent de notre cornée se solidifient en chandelles gélatineuses qui battent au ciel.

Vers le mois de juin, nos lèvres se séparent enfin ; alors c’est le babil. L’air bruisse des petits sons que nous émettons avec notre nouvelle bouche. Nous nous soûlons des sons que nous pouvons émettre.

Nous sommes des êtres humains plantés en champ. Nous avons les couleurs de l’été, grillés par le soleil, nourris par la terre, la sève monte le long de nos corps hybrides, mi-végétal, mi-matière humaine.

Juillet voit les avions d’épandage conduits par les robots nous asphyxier de leur pulvérulence. Mais nous sommes heureux : les insectes nuisibles qui nous tourmentaient sont exterminés. La pyrale, qui nous dévorait les yeux avant de s’y installer (plants borgnes, hideux, hideux). Les phlébotomes se régalant de notre chair, arrachant des lambeaux de peau de leurs pinces chitineuses. Les hexonxonx récoltant nos orteils pour leur nid. Mouches volantes, vrombissantes et noires, nous butinant les tétons.

Et à présent, dans la gloire du mois d’août, vient le temps de la moisson.

***

Pour l’heure, nous nous balançons mollement dans la lumière. Le vent nous berce. La lumière du crépuscule nous enrobe.

Nos visages sont multicolores. C’est l’oeuvre du soleil. Ses rayons ont excité notre peau, l’ont réchauffée, altérée, déclenchant des processus chimiques. Nous avons notre parure d’été.

Moi, je me tiens bien droit, les bras ligotés le long du corps. Je me dandine au gré du vent.

ILS sont venus il y a quelques semaines, nous ont drapés de leur couverture de chanvre. ILS veulent nous immobiliser. Sans quoi, nos membres (bras et jambes) auraient fini par pousser. Le poignet arrondi se serait ouvert en une corolle de doigts. Le moignon du pied aurait éclaté en orteils frais. Nous nous serions arraché de notre tige, et nous aurions couru la campagne. Mais ILS sont passés, ILS nous ont figés dans la gangue. Rien ne poussera de notre épaule, de notre bassin. Nous resterons cul-de-jatte manchots, droit comme des i, pousses regroupées dans un immense champ.

A ma gauche, le plant à la peau striée de rouge a les yeux fermés. Le nez s’ouvre et se referme comme une bouche de poisson exposée à l’air. Il a peur. Devant moi, les têtes frissonnent. L’air poudreux et sec nous irrite les yeux. Yeux que nous ne pouvons fermer : béances vitreuses, suintant de larmes.

Les premiers corbeaux, annonciateurs de moisson, arrivent en vol haîlloneux. Ils se mettraient bien sur les épaules, à picorer les joues, gober les nez. Ils rêvent de becs ensanglantés dévorant des visages. Mais nous ne les laissons pas approcher Nous crions avec hargne, et ces exclamations les font fuir en désordre. Mais malheur au plant isolé, à la bouche cousue, trop loin des autres épis : celui-là finira en festin, en gras festin.

Mille milliers de visages humains colorés, fleurs de peau, se plissent d’angoisse. Les corbeaux annoncent toujours la venue des bêtes métalliques. Nous entendons depuis ce matin le bruit des machines. Il grandit sans cesse, on est passé du bourdonnement de moustique au marteau-piqueur pachydermique. La terre tremble et nous fait claquer des dents (nos chères petites dents de lait, embryons de forme, contre lesquelles viennent taper nos petites langues d’oiseau).

Nous guettons le sommet de la colline. Nous sommes dans une cuvette, nous savons que les machines viendront d’en haut, assourdissantes, sauvages, hachantes.

Le babil inquiet, présent depuis le début, s’amplifie d’un seul coup. Dix mille claquements de langues : alarme, alarme, les moisonneuses-batteuses attaquent. Je crie aussi, et ce cri me monte des profondeurs de la terre, explose dans l’air vrombissant. JE LES AI VUS.

Cinq véhicules, compacts, jetant des regards d’acier, viennent de surgir de l’éminence. Les hommes-robots qui les conduisent les dirigent sur nous. Nous allons être moissonnés, jusqu’au dernier. Nous, les plantes humaines, au visage poupin, gonflé, multicolore, aux yeux exorbités, aux nez plein de morve et de pollen, à la bouche rouge et sensuelle, à la peau verdâtre. Nous sommes mûrs, dressés. Prêts à être fauchés.

Les pales des moissonneuses tourbillonent. Elles atteignent déjà les premiers rangs. Le cri qui jaillit des premiers épis décapités est inhumain. Un hurlement à en faire frémir la colonne vertébrale, à en faire crisser les pierres, le ciel, les nuages, à en crever le crépuscule d’un jet rouge sang. Les corps fauchés éclatent comme des pastèques trop mûres, le visage est nié, réduit en bouillie, la sève sanglante gicle en gorgées, les machines s’en repaissent, derrière l’oeil rouge du robot conducteur les données s’accumulent, simple cessation de vie, coupe coupe, les organes sortent en désordre du cocon du ventre, le champ se met à hurler d’une seule voix, la terre se fend, l’air est en ébullition. Le carnage se rapproche. Déchiquette, déchiquette.

Machines. ILS ont essayés des vendangeurs vivants. Ils ont écumé toute la galaxie pour trouver une race qui ne connaîtrait pas la pitié, qui ne s’enfuirait pas épouvantée en entendant nos cris désespérés. Notre cri sédimentaire, primitif, primordial, lumineux et terrifié, crachant le désir de vivre, souffle expulsé de millions de bouches végétales, qui met en déroute jusqu’aux corbeaux affamés. Alors ils ont pris des robots. Plus de sentiment. Plus de mort. Automatisme. Froideur d’atome, écrous métalliques, neutralité. Mécanisme, mouvement, protocole.

100 mètres, 50 mètres, 25 mètres... La gueule d’ombre de la moisonneuse roule une immense vague de feuilles et de poix. Le soleil meurt doucement de l’autre côté de la colline. Notre rang n’a plus que quelques instants à vivre.

Je darde un regard écarquillé sur mon voisin tout rouge. Des filets spermatiques de larmes s’agitent de ses yeux, sa bouche est un gouffre d’horreur.

ILS nous consomment. ILS nous utilisent comme matière première. Broyés, nous serons séchés, mélangés à de l’eau, de la levure, pétris, et cuits. Nous deviendrons un petit pain de sang. Un petit pain de sang. Les Ogres interstellaires nous ont assujettis. Nous ont transformés en plantes. Avant nous étions libres de marcher sur la terre des Hommes. Maintenant, nous sommes des épis, moisson fertile, mer ondoyante de cuir chevelus hirsutes, épuisés de soleil.

Encore une poignée de secondes... Poignée impossible à calculer de la main que je n’ai pas. Digne et navré, je lève ma face lunaire et verte vers le firmament. Toutes mes cellules hurlent. Je sens que je m’engloutis dans mon hurlement d’horreur, de sang et d’humus.

La lame attaque ma base. La machine me gobe. Je décolle du sol. Le son meurt sur mes lèvres. Broyeuse mange-monde, mange-suc, mange-chair. Obscurité. Démembrement.

***

Tous les pronostics s’accordent pour dire que cette année sera exceptionnelle pour le petit pain de sang : l’arôme et la texture seront denses et veloutés, avec une petite amertume très particulière. Avec du sucre, c’est très bon pour le quatre heure des enfants.

Punk's not dead [Nosfé]

C'était un sacré putain de bœuf. A s'en faire saigner les tympans.

Sur ce pauvre assemblage foutraque de planches et de tréteaux qui faisait office de scène, il y avait de la crête et du cuir clouté à gogo. Au moins15 gratteux, et une demi-douzaine de gus qui tapaient comme des sourds sur 3 batteries amalgamées. Pas assez de projos pour tout le monde, et encore moins d'enceintes, mais qui crachaient tout ce qu'elles savaient de bruits saturés et de larsen. Dans la fosse, en bas en face, ça pogotait en mode barbare. Le parfait échauffement pour la baston qui suivrait immanquablement une fois les guitares éteintes.

La bière et le son coulait à flot, ça puait le rance, la boue et la transpiration. La fin de concert parfaite. Le bonheur.

Pour sûr qu'on avait jamais vu ça ici! Le trou de balle du monde en plus moche, que c'était, ce bled! Ici, les indigènes se couchaient et se levaient comme les poules, avec le soleil, et de l'avis de certain, ils en avaient le QI aussi. La zone complète, la mort. Un village du genre à n'avoir rien d'autre à afficher en mairie que les horaire d'ouverture du cimetière. Parce que clamser, voilà bien le seul divertissement qu'on pouvait avoir ici. Au moins, ça leur faisaient une occasion de se rencontrer, aux 3 péquenots qui hantaient les lieux. Il n'y avait rien ni personne, ici. Vous pouviez traverser le village à n'importe quelle heure sans avoir une chance de voir le moindre être vivant. Une ville fantôme de western, en carrément plus craignos. Un mec avait voulu faire un lotissement ici, 10 ans auparavant. Sur toute la rue en cul-de-sac, il avait vendu deux parcelles. Sur l'une, la baraque n'avait jamais été achevé, et l'autre était à vendre depuis que le proprio s'était pendu. Une malédiction, ce coin. Un no man's land, un trou noir civilisationnel, un vortex de déprime.

En spleen, il l'était carrément, le Bertrand. Et déjà bien pété aussi. Il en était au stade 3, celui où il abandonnait la 8,6 et autre houblonnades fortes en canettes métalliques pour se torcher au mélange de vins de la communauté européenne. De celui où le raisin était rallongée avec le pied de vigne, la pisse de vigneron et la dernière vidange du tracteur.

Sa boutanche de Villageoise à la main, il titubait aux abords de la réunion d'excités de la crête, gueulant des insultes enremuglée de vinasse.

C'est qu'il l'avait mal, le Bebert. Mal à en chialer. Tout à l'heure, derrière la scène, au milieu des vapeurs d'échappements des groupes électrogènes qui alimentaient ce bronx en jus, il avait surpris la Cindy en train de se faire sauter par un des groupes. Les As & Dick, que c'était leur nom. Les ceusses qui étaient passé en premier sur scène. Ils la fourraient, chacun leur tour, comme à la chaîne, le quatuor s'astiquant le manche en attendant que le cinquième ait fait son affaire. Et elle était là, jupe relevée, haletante, elle râlait, la tronche collée sur le capot de sa Ford Fiesta, embuant la peinture métallisé.

Bon, c'était une grande fille, Cindy Bazoches, elle faisait ce qu'elle voulait de son cul. En plus c'était elle qui l'avait organisé, ce concert, en partie. Mais voir ça, ça l'avait foutu en rogne, Bertrand. Parce qu'il l'aimait, Cindy. Il était tombé amoureux direct en la voyant. Pas qu'elle avait spécialement l'air d'un mannequin, non. Elle était pas spécialement belle, et pas du genre à passer trois plombe à se peinturlurer la face ou à se faire gerber dans les gogues pour s'épargner de prendre de la brioche. Mais elle était gentille, sympa, elle faisait des trucs, se marrait et picolait comme un mec. Elle avait deux ou trois ans de plus que lui, aussi, et ce côté mature l'attirait.

Et puis elle s'était confiée à lui, une fois. Elle lui avait raconté sa vie, son quotidien. Son vieux qui lui mettait sur la gueule, sa frangine qui avait fuguée pour se refaire une vie toute neuve, à Paname, et qui lui manquait... Elle avait pleurée sur son épaule à la fin de son histoire. Ca l'avait touché, Bertrand, qu'elle lui fasse confiance à lui raconter tout ça, et il se disait qu'il ne se sentirait jamais aussi proche d'une autre gonzesse que ça.

Enfin bref, il l'avait mauvaise. Un sale goût dans la gorge et les tripes qui faisait des nœuds.

Derrière lui, la fête était finie. On avait coupé le jus. Plus de guitare, plus de projecteurs, plus de concert. Dans le noir, les cris, les bruits de verre brisé et les sifflets avaient remplacés le foutoir musical. Comme prévu, les mecs pris dans l'élan de leur pogo en profitèrent pour se mettre sur la gueule pour de bon. Bringuebalant et dérapant sur l'herbe de la friche où avait squatté le concert, creusant des sillons à grand coup de pneus, des bagnoles décampaient déjà, tout phares allumés. Quelques pelés prenaient la peine de faire un poil de débarras, donnant un coup de main pour charger le matos et ranger le souk ambiant, tandis que d'autres, qui s'était préservés encore un peu de picole en réserve, tenaient réunion, mais de manière générale, c'était la débandade. Dans le brouillard de son alcool, Bertrand suivit le mouvement. Il dût jouer les toréadors façon Drunk Master pour ne pas se bouffer une 205 GTI qui le klaxonna en passant. Il marcha, zigzagua encore sur quelques centaines de mètres et, balançant sa bouteille de Villageoise, récupéra sa mob appuyée contre un platane. Il dû s'y reprendre à trois fois pour réussir à l'enfourcher correctement, à cinq pour boucler son antédiluvien casque bol, et à vingt-quatre fois pour réussir à démarrer le moteur. Suant comme un bouc et jurant comme un charretier, évoluant à travers les brumes éthyliques à la lueur pisseuse de son phare, Bertrand rejoignit la route et obliqua pour suivre le ruban de bitume. Heureusement que la mobylette, elle, était à jeun, et qu'elle connaissait la route, parce que Bertrand était dans un sale état. Les vibrations de sa bécane lui secouait les tripes et le berçait, et il avait envie de gerber et de pioncer en même temps. Slalomant entre les éléphants roses, il occupait toute la largeur de la route, et il ne faisant pas vingt mètres sans manquer de se vautrer dans le fossé. A force de rouler, il arriva à un autre bled pourri, et à l'intersection avec la route nationale. La commune avait hérité lors des dernières élections municipales d'un éclairage public tout neuf, qui faisait dégouliner sa lumière glauque sur ce bout de cambrousse. Guère porté sur la contemplation à cette heure avancée de la nuit, et pressé de se mettre la viande dans le torchon, Bertrand ignora royalement l'interjection du panneau «Stop» et s'engagea droit devant, en travers de la RN.

Il se mangea le camion en plein dedans. La dernière chose qui lui passa par la tête, hormis une sensation de soulagement parce que le choc l'avait fait dégobiller, ce furent ses cervicales.

Viendez pas me demander ce qu'il y avait bien pu se passer à ce moment-là.

Peut-être était-ce dû à un alignement planétaire, à une intervention extraterrestre ou à un miracle, de ceux qui ne manqueraient pas de rameuter toutes une population d'illuminés du bulbe.

Peut-être était-ce de s'être fait rouler sur la paillasse par quatre essieux successifs de roues jumelées et quelques dizaines de tonnes de fret. Peut-être était-ce simplement parce qu'il avait suffisamment peu de sang dans l'alcool pour que l'apport de mélange spécial 2 temps à 4% passa comme une lettre à la poste.

Mais voilà qu'au bout de quelques minutes, Bertrand se relevait. Ou qu'il essayait, du moins, de décoller sa carcasse du bitume.

Il avait salement morflé, et sa mob aussi, au point que chacun des deux avaient des morceaux éparpillés un peu partout et dans le désordre. Mais les deux, dans leur ensemble, avaient fusionné, ne faisait désormais plus qu'un.

A la fois Bébert et sa meule.

Un Bébert mécanique, un robot Bébert. Un Ro-Bert quoi.

Il se redressa, pissant le sang d'un peu partout. Il avait le «A» de Scania imprimé sur la tronche. La moitié gauche de la coque blanche de son casque bol s'était incrustée dans son crâne, lui donnant sur la moitié de la gueule un côté Calimero, tandis que son œil s'était fait la malle, parti jouer les gastéropodes sur le bitume, lui donnant sur l'autre moitié un côté borgne. Planté en angle droit dans son artère jugulaire, la poignée de gaz de son guidon bracelet. Son cuir était râpé et déchiré de partout, et à travers de son t-shirt, encore plus déchiqueté et dégueulasse qu'avant, le monocylindre de la 103 MVL avait défoncé la cage thoracique, et s'était prit ses quartiers d'été en lieu et place du palpitant. Lequel bout de viande était maintenant étalé façon confiture sur une dizaine de mètres, un peu plus loin. C'était maintenant le carbu 15 mm Polini qui tétait l'aorte, et le moteur, à chaque coup de piston, envoyait 50cm3 d'essence, d'alcool et de sang parcourir les veines du gaillard. Lui perçant la peau du dos et le cuir du perfecto à hauteur des reins, son pot de détente Ninja pétaradait quant à lui doucement. Bertrand se redressai encore, cherchant à s'asseoir. Voulant s'appuyer sur sa main gauche, il ne trouva, dépassant de sa manche, que la tête de son radius, environné de chair. «Merde, ma montre de communion» fut la première chose qui lui traversa l'esprit face aux reliefs de corned beef de son avant-bras.

De son bide, c'était la partie avant du réservoir de la 103 qui dépassait, tordu, cabossé, mais encore suffisamment étanche pour garder quelques mètres d'intestins baignant dans l'hydrocarbure.

Il replia sa jambe gauche, mais ne trouva pas la droite. Sa Ranger était là-bas, à perpête, pleine de viande, les esquilles pleine de moelle de ses tibia et péroné en dépassant comme deux pauvres fleurs sèches dans un vase trop gros.

En lieu et place, incrusté dans la rotule de son genou, le bras oscillant de sa mob, avec roue, chaîne, câble de frein et tout le toutim. Avec ce truc en guise de patte, il eut du mal à se lever dignement, même qu'il se rétama deux-trois fois dans ses tentatives.

Une bonne demi-plombe avait passée depuis que le camion lui-même était passé, et Bertrand avait à peine réussi à retrouver un semblant de station verticale que, arrivant dans l'autre sens et pilant à sa hauteur, revoilà-t-y pas que le bahut se repointait. Il avait la calandre défoncée, un phare qui pendait comme une couille d'octogénaire, la moitié du pare-choc qui manquait, et la roue avant de la mob plantée en travers du radiateur qui, de fait, pschitt-pschittait avec allégresse.

La portière du côté conducteur s'ouvrit, et un gugusse courtaud, le cheveu ras, le regard inquiet et le t-shirt blanc sale, descendit de la cabine. Voyant Bébert et son sale état, le mec commença à baragouiner plein de trucs dans un drôle d'idiome slave auquel le punk ne bitait rien. Tout ce qu'il voyait, le Bertrand, c'était que ce mec lui avait roulé sur la paillasse! Et ça le fichut en rogne. Ce gars avait mis 30 minutes à se rendre compte qu'il avait taper quelque chose, et voilà qu'il revenait sur les lieux de son crimes, la bouche en cœur et remplie d'excuses en serbo-lituanien du sud!

L'inquiétude dans le regard du gonze se mua en trouille. Dans sa rage, Bertrand avait trouvé de suite la technique pour marcher sur son pneu, et clopin-clopant, tout raide et la tronche en biais (ouais, parce qu'il avait aussi quelques dents qui en avait profiter pour jouer les filles de l'air), il avançait, menaçant, face au routier. Celui-ci recula pied à pied, le long de son bahut, implorant les mains jointes. Ils avaient dépassé la cabine, et longeait maintenant la remorque. C'était un camion grumier, chargé ras-la-gueule et au-delà de toutes limites légales de tronc d'arbres ,allongés les uns sur les autres en une morbide partouze sylvestre, et aussi écorchés que le Bertrand.

Le transporteur balkanique était au désespoir, et il eut, de fait, un geste désespéré. A sa remorque était intégré un petit casier métallique, lequel contenait un petit nécessaire de bûcheronnage. Il se rua sur la boite en ferraille, et se bâtit avec le cadenas qui la scellait. Alors que le volet s'ouvrait enfin, Bertrand arriva sur lui, et envoya bouler le bonhomme d'un coup de son bras valide. Le mec revint à la charge de plus belle, poussant le punk contre la remorque. Déséquilibré, Bébert chercha à appuyer sa main aux abonnées absent contre le casier, mais se rata, cria de douleur en plantant son cubitus contre un truc, tomba à la renverse et, son bout d’os se raccrochant, sentit un objet lourd tomber sur son moignon et s’y planter comme dans une motte de beurre demi-sel. Nouveau hurlement.

Alors, aux «pet-pet-pet-pet» du cœur mécanique tout frais de Bertrand s’ajouta un autre «pet-pet-pet-pet», naissant de son bras gauche. La douleur s’estompant au profit de l’étonnement, Bertrand se redressa, ouvrit les yeux, et admira à la lumière du jour naissant sa nouvelle main gauche estampillée Husqvarna. Fuyant pour sauver sa peau, tout là-bas, le routier courait rejoindre les jupes de sa mère patrie.

Si Dieu, quel que soit son blase, devait vraisemblablement se tenir une bonne grosse biture le soir où il a créé l’ornithorynque, ce devait être le lendemain matin, pris d’une nom-de-lui-même de gueule de bois qu’il avait dessiné cette région. C’est qu’il ne s’était pas foulé, le vieux barbu. Pas de mer, pas de montagne, pas de lac, pas vraiment de forêt et encore moins de trucs naturels remarquables. Il s’était contenté ici de dispercer un semblant de relief, de foutre une base de champs de bettrave et de colza pour la couleur, et de jouer du copier-coller à perte de vue. En soi, ce n’était pas forcément moche; juste carrément triste. Et les nuages qui parsemaient le ciel de ce matin gris n’arrangeaient pas les choses. Seul altération de cette morne monotonie paysagère, la demi-douzaine d'éoliennes fraîchement plantées qui brassait l'air à quelques bornes de là.

C'était dans ce triste panorama que Bertrand râlait tout ce qu'il pouvait, à traîner sa carcasse blessée. Il avait la bouche pâteuse et le souffle court, et il sentait bien dans sa poitrine que son monocylindre ratait des tours.

Il boitait depuis maintenant 3 bons kilomètres, et si il avait saisi le truc pour bloquer sa roue correctement et ne pas se ramasser, il commençait à être sérieusement claqué, à suer eau, sang et alcool, et à trouver de plus en plus lourde la tronçonneuse au bout de son bras.

Mais il était presque arrivé.

Ca n'avait jamais été une flèche, le Bertrand. Pas le genre à faire directos un choix clair, défini et définitif. Mais là, bizarrement, il savait ce qu'il devait faire vu son état. Faut dire qu'il avait eu tout le temps de cogiter quant à son état et sa situation. Il avait bien pensé au rentrer au bercail, voir sa reum et son vieux, mais tous les deux, à l'heure qu'il était, turbinaient dans la seul boite du coin qui faisait autre chose que de l'agricole. Ils bossaient dans une usine qui faisait des pare-soleils pour bagnole, pour vous donner une idée de ce que ce boulot pouvait avoir de passionnant et d'épanouissant, et Bertrand était pas trop enchanté à l'idée de voir la maternelle tomber en syncope devant l'état de son fils unique. Pas aller voir un toubib, non plus. Déjà parce que le coin était un désert médical format Sahara, et ensuite parce que vu son état, pas besoin d'être Esculape pour voir qu'il devrait logiquement être canné. Un doc y ferait rien. Non, ça aurait plutôt été d'un mécano dont il aurait besoin, et un de confiance. Et de dresseur de chevaux-vapeurs clean, Bertrand n'en avait jamais connu qu'un seul: Son oncle Dodo.

Tonton Dodo avait tenu tout sa vie un petit garage-station service sur le bord de la nationale, avant de clamser à la surprise générale, il y a 2 ans, d'une cirrhose du foie, alors qu'il avait une santé de fer et une descente d'irlandais. Sa cambuse était dès l'or restée telle quelle, murs et fond, trop à la baille pour ne jamais intéresser qui que se soit. Pas même les sales gosses qui aurait pu en péter les carreaux.

C'était là que Bébert arrivait maintenant. Si il n'y trônait plus les deux pompes à benzine, la cour du garage était encore imprégnée de mazout, maculée comme les draps d'une maison de passe. Et la rosée matinale, et les rayons d'un soleil tout aussi matinal qui poussait derrière les nuages, faisaient transpirer celui-ci d'effluves pétrolisantes qui soumissionnèrent Bertrand à une soif inédite. Si il était normal, après une musette pareille, que d'avoir la bouche pâteuse, les boyaux qui réagissaient aux parfums d'hydrocarbures, se tordaient et gargouillaient dans leur réservoir de tôle, c'était nouveau. Le punk redémarra sa main-tronçonneuse, et en abattit le guide contre la chaîne qui maintenait fermer la grande porte coulissante, qui s'ouvrit en coulissant donc, dans un grincement de désapprobation.

La cambuse était encombrée d'une collection complète de pièces mécaniques diversement démontées, d'outillages laissés en plan, et de calendrier périmés illustrés de femmes à poil encore fraîches, le tout drapé d'une pellicule de poussière à rendre asthmatique un aspirateur.

Il se désaltéra d’un plein jerrycan d’essence, qu’il têta directement au bec. Les premières gorgées lui cramèrent un peu la glotte, mais une fois les gencives cautérisées et les papilles gustatives ratiboisées, et compte-tenu du bien que ça lui faisait au bide, les litres suivants passèrent comme un petite bibine. Puis il dégota dans le fourbi de quoi suturer une bonne partie de ses blessures, sous la forme d’une agrafeuse et d’un pistolet de joint à carrosserie. Une fois ces finitions médicales terminées, Bertrand continua son bricolage. Il était quand même un poil calé en mécanique, le Bébert, alors dès qu’il eut déniché une autre épave de bécane dans le garage, il se mit à se customiser ses greffons cyclomotoriques. Déjà, il tendit un câble de frein tout neuf et un système de goupille à sa poignée pour bloquer sa roue et ne pas se ramasser dès que celle-ci tournerait. Ensuite, ce fut une chaîne qu’il tendit, avec des segments de tuyau de cuivre et un roulement à bille en guise de guide, qu’il se planta dans l’os de la hanche, afin que cette même roulette soit entrainée par son cœur 50cm3. Un bout de tige métallique placé dans l’axe du moulin lui permit de déporter un poil le variateur, histoire de ne pas s’usiner les côtelettes à chaque démarrage, et d’embrayer-débrayer plus facilement la chaîne sur son pignon. En sus, il s’ajouta un cale-pied sur l’axe de la roue, afin, avec un peu d’entraînement, de pouvoir se poser dessus et se mouvoir comme un clown sur son monocycle, et un petit robinet à carburant sous son réservoir, juste au niveau du nombril, afin de gérer sa consommation. Il se soulagea ensuite le bras gauche, en démontant des plein de petits trucs inutiles sur la tronçonneuse, l’allégeant notamment du réservoir en reliant deux bouts de durites aux veines de son bras.

Tout content du boulot accompli, Bertrand fêta ça d’une lampée à la boutanche de gnôle trouvée dans un tiroir de l’établi, et le moteur réagit d’une accélération à s’en faire péter le joint de culasse, envoyant bouler, dans un concert de flammes, la cartouche de silencieux au bout de l’échappement.

Ca lui avait pris la matinée, il était aussi poussiéreux que le garage et avait du cambouis jusqu'aux couilles, mais Bertrand était prêt, assumant pleinement sa nouvelle condition d'homme-mobylette.

Il cala la bouteille de tord-boyau dans la doublure crevée de son blouson.

Il n’avait même pas la gueule de bois.

Les flics avaient investis la moitié de la route. Et ils étaient en plein grattage de tête, tant le cas était bizarre. C’est déjà pas bien malin, un gendarme, alors si vous le sortez de sa routine et des trucs habituels, du tapage nocturne du mec qui tape sa femme à onze du soir parce qu'elle a oublié de faire les courses, de l'accident suite à biture ou de l'écrasage de sanglier, il risque la surchauffe neuronal sous le képi. Prenez ce cas-là: Normalement, un délit de fuite après un carton, c’était au volant du véhicule qu’il se faisait, pas à pince en laissant l’objet du délit en pleine voie! Et plus zarb encore, il n’y avait pas la moitié des restes du gars à mobylette qui avait été emplafonné. Il y avait bien, de loin en loin, des traces de sang, mais vu la violence du choc, le mec devait ressembler à des fricadelles, aussi n’avait-il pas pu aller bien loin…

Là en étaient les réflexions anisés des agents des forces de l’ordre et de l’apéro (qu'ils allaient finir par prendre en retard, avec ces conneries) quand, ayant coupé à travers champ pour plus de discrétion, revenait notre Robot Bébert sur les lieux du drame. Il restait un peu à l'écart, le dos courbé, le pif à hauteur des fleurs de colza qui l'environnait, conscient que vu sa tronche, il aurait l’air aussi suspect qu’un rom sur la Place Beauvau. Il observait les atermoiements gendarmiques à distance, mais ce qui ne devait pas manquer d'arriver ne manqua pas. Un gonze, alarmé par le bruit de mobylette, regardait obstinément dans sa direction, et finit par le capter. C'était un vieux qui faisait le badaud, fringué d'un impayable ensemble polo-jogging-charentaises. «Hé là, toi! Hé, v'nez voir, vous autres! Y a un gars dans le champ qui essaye d's'planquer!» qu'il gueula à s'en cracher le dentier. Les autres en question se rameutèrent, considérant l'événement comme un rebondissement de première ordre dans l'enquête pataugeante des pandores. Innocemment, Bertrand se découvrit tantôt. Ventrilopant dans son polo bleu clair à galons, le moustachu gendarme le plus proche porta la main à son soufflant de service. Bébert fit mine de lever les paluches, oubliant que sa gauche venait de chez Husqvarna. Panique chez les gonziers. La hiérarchie gendarmique présente se mit à beugler, face au suspect potentiel, planqué, couvert de raisiné, et ayant du contondant en main. Sentant que l'atmosphère était au lynchage, Bertrand cala sa grole sur son cale-pied, embraya la chaîne sur son moulin et, en mode équilibriste, traça au travers du champ sous les globes ébahis des badauds et gendarmes.

Il poireautait à l'écart, accroupi façon posage de pêche, grapillant sur les tiges quelques effloraisons colzaïques qu'il machouillait. Prévoyant, le Bertrand: Si des bus pouvaient carburer à l'huile de fleurs jaunes, peut-être qu'en laissant macérer ces mêmes petites fleurs dans son réservoir, ça lui rallongerait d'un poil le coco. Et puis, il cogitait mieux en grignotant. La mangeaille stimule les méninges, c'est connu.

Bon, la frousse des autres gars sur les lieux de l'accident n'était pas spécialement légitimée, mais ça en disait beaucoup sur sa situation. Avec sa tronche de Quasimodobylette, et avec l'état d'esprit bien obtus du terroir local, il n'avait pas trop moyen de se pavaner. Se redressant, il se remit sur sa roue, avec une idée en tête faute de l'avoir ailleurs, fut-elle pas si bonne que ça.

Il lui était passer en tête la même chose que n'importe quel gaillard qui en pince pour une frangine. Il voulait voir Cindy.

La maison de la famille Bazoches était crépie d'une jolie teinte «Jaunisse du nourrisson», qui se désaccordait bien avec la teinte gris PVC sale des volets unanimement baissés. Devant, faisant lieu de cour, un carré de gravillons, parsemé d'herbes folles et de nains de jardins en plastique qui champignonnaient. Bertrand fit tinter la sonnette. Pas de réponse, il ne devait pas y avoir grand monde à la casa Bazoches. Mais la lourde n'était même pas clanchée, comme une invitation, alors Bébert entra. Il pénétra dans le salon, décoré à la mode grand veneur. De quoi filer des cauchemars conjointement à Valérie Damidot et Brigitte Bardot: Des bestioles ornaient toute la cambuse, sur tous les murs, empaillés, en trophées, en canevas, en motif de tapisseries ou sur les posters punaisés tirés du Chasseur Français. Et histoire de compléter la thématique ornementatoire des lieux, râteliers et vitrines exposaient toute une panoplie des tromblons et de soufflants, des fusils de tous calibres à dessouder du chevreuil, du sanglier, de l'éléphant ou du témoin de Jéhovah.

Et le massacre était à l'avenant dans le reste de la baraque. Seul une porte, dans le couloir à l'étage, affichait autre chose que du gibier, foutant au passage un coup de pression à Bertrand. Un poster grandeur nature de Sid Vicious lui présentait son majeur fièrement tendu, et signifiait, là derrière, l'emplacement de la piaule à Cindy. C'était leur idole commune, le Sid. Bébert gardait le souvenir ému d'une fois qu'ils avait jacter ensemble avec Cindy, à étaler leur admiration pour le bonhomme, pour la façon dont il avait fait du «No Future» un principe de vie, et de foutage en l'air de celle-ci.

Il inspira un grand coup et poussa la porte.

La tapisserie rose à motif Barbie s'effaçait derrière une foultitude de posters de groupes, d'affiches de concerts et de festoches. Sous un drapeau The Exploited qui faisait office de parure de lit, la môme Cindy pionçait. Le deux-temps dans la poitrine de Bertrand accéléra malgré lui quand il se rendit compte qu'elle était vraisemblablement nue, et il se questionna quant aux bon fonctionnement de son service trois pièces suite à l'accident quand il y ressent quelque palpitation. Mais voilà qu'elle émergeait; elle bougeait, reniflait, et ses yeux commençaient à s'ouvrir. Faut dire qu'avec le mélange odoriférant que se trimbalait Bébert, entre mazout, viande pourrie et alcool frelatée, il y avait de quoi réveiller les nerfs olfactifs les plus emmorvés.

Elle eut un mouvement de recul, Cindy. Parce qu'il y avait certes l'odeur, mais je ne vais pas vous refaire l'article quant à son allure, à notre cy-clomoteur-borg. Il était pas plus beau à voir qu'à sentir. Se redressant, elle tira un drap pudique sur ses miches nues.

«Bertrand?» demanda-t-elle, la langue encore engluée de sommeil et des excès de la veille.

Lui ne répondit pas, carrément intimidé. «Qu'est-ce qu'il t'est arrivé? Qu'est-ce que tu fais là?» reprit-elle.

«C'est... Je.... J'avais envie de te voir.» bég-balbutia Bertrand.

Et puis, doucement, il commença à lui tartiner toute l'histoire. Son accident, le routier, son bricolage médico-mécanique, son retour et l'accueil de la flicaille. Du long qu'il causait, la môme Cindy le reluquait sous toutes les coutures. Ca restait encore une gamine, Cindy, aussi restait-elle impressionnable et effrayable dès qu'on tapait dans le morbide et le violent. Elle passa en désordre par toute les couleurs de la maturation de la tomate durant le récit de Bertrand, et resta bloquée sur le vert nauséeux quand celui-ci, par va-savoir quel looping dans sa narration, mentionna le pourquoi du comment de sa biture et les As & Dick.

Ce fut elle, maintenant, qui ânonna dans le désordre un début de réponse.

«Je... Je voulais pas, tu sais. J'étais bourrée, c'était pas comme ça que ça devait se passer.»

«Tu ne voulais pas? Perroqueta Bertrand. Tu veux dire qu'ils t'ont violé, c'est ça? Ils t'ont forcé?»

Elle hésita. Bertrand vit rouge.

«C'est ça, alors? Dis-le moi, Cindy! Un mot de toi et je t'apporte leurs couilles sur un plateau!»

Elle avait les miquettes, Cindy. La trouille de ce qu'allait bien pouvoir faire le Bertrand à propulsion thermique. Angélique comme une marquise des anges, voulant surtout se débarrasser de lui, elle articula un «oui.»

Les As & Dick se retrouvaient tous les vendredis aprèm et tous les lendemain de concert pour une répet' qui consistait surtout en une biture collective au Picon bière. Ça se passait dans le garage du paternel au gars Dick, qui en fait s'appelait Roger, là où d'habitude le vieux laissait sa Xantia pisser de l'huile. Il était quelque chose comme 8 du soir, ce qui signifiait qu'on en était à 3 morceaux de joués et 7 litres d’éclusés.

Les As en question prenait leur pause syndicale, et s'offrait un petit jeu à boire, le cul par terre et les canettes entre les pattes, tandis que le Dick profitait qu'il était à domicile pour se réfugier dans sa piaule, le temps de se faire turluter par sa régulière, une planche à pain qui, au sexe près, aurait pu être sosie officiel de Franck Ribéry, et que tout le monde appelait Loulou ou la Morue, selon qu'elle écoutât ou non.

Alors qu'ils attaquaient la deuxième manche et le ravitaillement en binouzes, un bruit leur firent dresser l'oreille. Un moteur de bécane qui répétait obstinément son ralenti régulier juste là, derrière la lourde. Bon, rien de surnaturel: C'était souvent qu'il y avait des gars qui se pointaient et squattaient leur répétition, pour écouter de la musique, causer un peu et picoler beaucoup.

Sauf que là, en fait d'entrer dans le studio-garage, le gonze au dehors se contenta de balancer un grand coup de tatane dans la porte. Les quatre zicos s'entrinterloquèrent en entendant démarrer un autre moteur. Ca vrombit en mode menaçant, et soudain le polymère de la porte vibra, grésilla, et se fendit pour laisser apparaître le guide mouvant d'une tronçonneuse enragée. L'engin taillait des croupières et des segments au hasard à travers la paroi, puis celle-ci se déchira pour découvrir aux yeux des rockeurs un drôle de cyborg tiers-mondiste en la personne de Bertrand.

«Qu'est-ce c'est qu'ce truc?» interrogea rhétoriquement un des As.

«Pétons-lui sa gueule.» décréta un autre. Bertrand se campa sur sa Ranger et sa roue, vissa son œil rescapé droit devant lui et, de sa main valide, tourna d'un poil la poignée de gaz de sa gorge.

Il esquiva la canette qu'on lui lança, rotationna sur lui-même, tailladant un main par-ci, un jambe par-là, un vrai chambara-tronçonneuse. Un des gonzes l'attaqua par derrière. Bertrand recula, l'acculant contre la paroi en BA13 brut, lui plantant l'embout de son échappement dans le bide, et, d'un coup de gaz, lui encarbonisa les tripes. Un autre, déjà amoché, se jeta sur lui, et l'instant d'après, sa tête courait dans l'autre sens, ayant oublié le reste du gus. Le troisième se pointa droit devant, une barre de fer à la main, et se retrouva découper en diagonale en suivant les pointillés. Le garage était repeint façon Jackson Pollock, si celui-ci avait eu une période rouge. Le dernier gars était agenouillé, trop occupé à faire le tri dans les viscères qu'il avait face à lui pour remarquer qui lui manquait la moitié de la tronche. Franken-Motobécane-stein désempêtrait le guide de sa tronçonneuse des boyaux qui la retenait, quand la porte du garage s'ouvrit sur Dick et sa gonzesse. Futal et calbar au niveau des chevilles, le grand dadais dégingandé débanda direct. Effrayée, la Morue fit une démonstration de ses capacités à monter dans les aïgues, avant de courir, à travers la porte éventrée, chialer sa trouille ailleurs. Dick, lui, ne moufta pas, avant d'enfin postillonner un «t'es qui, p'tain? Qu's't'veux?!», comme si l'heure était à la conversation.

Pour tout semblant de réponse, Bertrand fit aboyer le moteur de sa tronçonneuse, aspergeant au passage Dick de quelques menus copeaux de ses ex-collègues. Puis il la fit monter le long des guiboles du chanteur, menaçant, accélera, réduisit sa saucisse en chair à, et lui bâtit les deux œufs en  neige. Il monta encore. La panse du punk s'ouvrit sur la chaîne de la scie mécanique, et déversa toute sa tuyauterie sur le sol du garage.

Bertrand s'assit sur le coin d'un ampli parmi les quartiers de bidoches qui étaient quelque minutes avant les As & Dick et, laissant égoutter sa tronçonneuse, il sirota une bière.

Tout joisse, Bertrand carburait à toute blinde à travers le bled. Il revenait vers Cindy.

Zigouiller les As & Dick l'avait foutu dans une drôle d'euphorie. Il se sentait fort, puissant. Un truc nouveau, pour lui qui était taillé comme un sandwich SNCF. Il en avait remonté à ces mecs qui avait attenter à l'honneur de sa Cindy chérie, il leur avait mis la pâté, et il se voyait bien recommencer quand il faudrait avec n'importe qui. Il avait confiance, la patate grand format. Il stoppa cependant à un demi-hectomètre (50 mètres à vue de pif) de la maison Bazoches. Le paternel devait tenir conférence, car deux bagnoles et un tout-terrain étaient garés devant. Bertrand descendit de sa roue, tourna son robinet de réservoir sur la réserve, et décida de boiter, plus normalement, jusqu'à la porte d'entrée. La lucarne qui perçait le toit de sa lumière, à l'étage, s'entrouvrit quand il pénétra dans le champ de gravillon. Le mignon minois de Cindy se découpa en contrejour dans le carré.

«Bertrand, gémit-elle. Non, ne...»

Il ne s'était pas spécialement équipé d'un œil bionique, ni n'avait subit de greffe de jugeotte bonus, mais il a bien capté que papa Bazoches lui avait mis une raclée, qu'elle chialait, et qu'elle avait les foies. Le sang et l'essence de Bertrand ne fit qu'un tour, sans passer par la case départ ni toucher les 20000. Il sortit la bouteille de gnôle de son blouson, s'en envoya une large gorgée, et démarra sa tronçonneuse. Il montait dans les tours façon dragster, le Bébert, et il ne mit qu'une poignée de seconde à transformer la porte d'entrée en allume-feu. Derrière, dans l'entrée décoré façon «Chasse, Pêche, Biture et Tradition», était statufier un espèce de pélican en salopette de travail, rougeau et  adipeux dont le gobage de mouches intensif accentuait encore le goitre.

«C'est toi le père à Cindy?» interrogea Bertrand, n'ayant en effet jamais rencontré le géniteur de sa dulcinée. Le volatile obèse tendit un doigt sauciforme vers le living, où tronaient Laurel et Hardy en tenue de gendarmes. Si le petit gardien de la paix, momie amorphe qui flottait dans son uniforme, était inconnu de Bertrand, la version bibendum qui l'accompagnait, et qui se révéla donc être le Maréchal de Logis Bazoches, fit tinter une cloche dans sa mémoire. C'était le même gros moustachu qui lui avait dégainé sous le nez quelques heures plus tôt, sur les lieux de l'accident.

«Ah nodidiou!» interjecta celui-ci. S'éclipsant derrière Bertrand, l'homme-pélican avait déjà prit ses jambes à son cou (ce qui demande une grande souplesse).

«C'est la dernière fois que tu lève la main sur ta fille, enfoiré!» déclara le Bébert.

«Tu l'as dit: C'est ma fille, gamin! Répondit l'emmoustaché. Si j'veux y mettre ma main sur la gueule, j'y met ma main sur la gueule. Si j'veux y faire goûter de ma bite pour qu'elle se rappelle qui c'est l'homme de la maison, j'y met ma bite!»

Et le Stan Laurel à son gros côté, comme pour appuyer cette déclaration aussi fine que celui qui l'avait proférée, de se saisir d'une des pétoires qui décorait la pièce.

La teneur de la sentence était typiquement du genre de celles à faire bouillir Bertrand. Mais avant qu'il n'ait pu faire le moindre mouvement, la momie gendarmique lui avait déjà balancer un coup de chevrotine dans le buffet. Bertrand encaissa, les tripes fumantes, pissant l'essence. Il fit un pas en arrière, se prit une deuxième décharge sans guère broncher, et sauta sur le duo. Premier coup de tronçonneuse. L'amas de force de l'ordre esquiva, et Laurel se retrouva d'un coup avec un canon scié de traviole. Quand il tenta de faire feu, son fusil de poche explosa et, avec deux paquerettes de viande au bout des bras, il ne put que laisser tomber ce qui restait de son feu. Deuxième coup de tronçonneuse, et sa jambe rejoignit le bout de flingue. Un coup de pétard sourd descendit les vitres du salon. Le père Bazoches avait à son tour chopé un fusil et tiré. Quand il pressa de nouveau la gâchette, ce fut pour rater Bertrand mais vaporiser son collègue, étalé en une gerbe rouge sur la table de la salle à manger. Ayant repris sa bouteille de gnôle, Bertrand la vida, cul sec et, les moulins au rupteur, commença à tronçonner contre un barbare. Il dévia le soufflant du paternel, l'accula contre le poste télé, et tailla dans les bourrelets. Le vieux, enragé, ne bronchait pas, essayant de l'étrangler. Ca allait mieux pour Bébert, une fois les bras séparés du gonzier.

«Je vais te buter, petite enflure!» continuait à râler le gros père. Le tube cathodique, bientôt recouvert de sang et de cellulite, implosa quand les lames de la tronçonneuse, traversant le gendarme, attaquèrent son verre, et des morceaux de bidoches furent aspirer par le vide ainsi crée. Après encore de long instants de découpage, le père Bazoches tomba, en pièces détachées et dans le désordre, sur le plancher de sa salle à manger, redécorée pour l’occasion de grandes gerbes hémoglobineuses.

Du milieu de l'escalier, Cindy observait la scène. Quand Bertrand se tourna vers elle, avec sur la gueule les tranches de carpaccio de son père, elle lui sourit.

«Prépares tes affaires, qu'il lui dit. Faut qu'on trace.»

La chasse était ouverte. On avait déhoussé les fusils, sorti fringues de surplus militaire et gilet fluos, chargé saucissons et cubis de rouge dans le coffre. On tapait dans l’inédit, niveau proie, avec pour soi l’idée que la morale, la normalité et le bon ordre social était de notre côté. Un marginal, assassin par-dessus le marché, et moitié robot-mort-vivant de surcroît. Ça n’allait pas être du lynchage, juste un nettoyage, une action salutaire; chrétienne même. Le justice façon vieille France, sauce chasseur. La loi du taïaut, quoi.

Les viandards étaient excités comme des puces, la bave aux lèvres et le goût du sang dans la bouche, pire que leurs clébards. Le soir tombait doucement, ce qui se résumait, vue le couvercle nuageux, à une baisse de la luminosité ambiante. Pas grave, puisqu’on allumait les phares des 4x4, et qu’on avait ce qu’il fallait niveau projecteur mobile.

Seulement, si la magie du bigophone avait permis à nos miliciens improvisés de se mettre en branle rapidement en suivant les informations du pélican fuyard, ceux qui avaient passé le mot avaient omis quelques menus détails. Et donc, quand ils se réunirent à proximité de chez le père Bazoches, ils eurent la surprise de voir que le monstre mi-homme, mi-cyclomoteur avait la petite Cindy comme complice plutôt que comme victime. Et que c’était à bord de la bagnole de celle-ci qu’ils prenaient la fuite.

Faut dire que l’effort du trucidage de paternel avait émoussé l’énergie du Bertrand. Son niveau de mélange à 4% avait pris un coup derrière les oreilles et, si il avait pu éteindre sa tronçonneuse pour en préserver quelques gouttes, c’était maintenant son cœur mécanique qui hoquetait. Si bien que, toute encompassionnée, et consciente que la vindicte populaire n’allait pas tarder à leur tomber dessus, Cindy l’avait chargée sur la banquette de sa Fiesta pour fuir vite et bien.

Elle sortit du garage, et fit vavavoumer la Ford à travers le village, s'ouvrant un passage au travers des 4x4 qui ralliaient le QG Bazoches. C'était pas Fangio, la Cindy, mais elle savait mener sa carriole.

A l'arrière, allongé sur la banquette, Bertrand dégustait. Nauséeux, il avait l'impression d'être constamment à deux doigts de claquer. Le bruit du moteur de la bagnole fit clignoter une idée dans sa caboche. Contre toute logique, il démarra sa tronçonneuse, ce qui lui suça un peu plus d'énergie encore, puis il en abattit le guide à travers l'assise. Au-delà des copeaux de mousse, la machine cala contre la tôle du dessous. Il redémarra, et attaqua la ferraille. Ses travaux de carrosserie terminé, il avait accès, juste là où on pose le prose, au réservoir d'essence de la bagnole. Il se mit à tétiner, directement à la goulotte.

«Arrêtes Bertrand! L'interrompit Cindy. Tu pompes tout et il reste rien pour mon moteur!»

En effet, le moulin de la Fiesta clapotait, et ça n'était guère le moment. La Cindy avait pris un virolo en mode rallyman et obliqué dans une cour de ferme, qu'ils avaient ensuite traversé, slalomant entre les gallinacés, pour déboucher dans un champ de maïs. La bagnole était bien planquée, vu l'altitude atteinte par les graminés, mais elle manquait de pèche pour se bringuebaler correctement à travers les sillons, et la horde chasseresse ne mit guère longtemps à les débusquer. Ils étaient maintenant de retour sur un de ces chemins de terre qui quadrillaient la zone, et de partout autour, des paires de phares leur cramaient la rétine. Ce fut à une intersection que l'encerclement viandard arriva à son climax. Un coup de pare-buffle défonça le côté droit de la petite Ford, l'envoyant faucher les maïs comme un militant anti-OGM. Après quelques tonneaux, la tire s'échoua, sur le flanc, tel un cachalot candidat au suicide. Sans attendre leurs restes, Bertrand et Cindy s'extrayèrent de la carcasse, sous la menace des lueurs approchantes.

«Viens.» ordonna Bébert à sa douce, entamant alors un drôle de numéro de Barnum. La péronnelle punkette s'agrippa à ses épaules et se cala contre son dos, à dada sur son homme-mobylette, lequel grimpa sur sa roue et son cale-pied et carbura droit devant. Ils foncèrent, évitant un pare-choc et un coup de plombs à sanglier. Cindy pointa du doigt un point, un bout de pilier blanc qui grimpait et se découpait dans la nuit noire. C'était là qui allait pouvoir se réfugier. La base d'une éolienne. Une section d'escalier en tôle galvanisée, et une porte ovale façon sas de sous-marin, qui faisait l'effet d'une crotte de mouche posée là vu les dimensions de l'engin.

D'un coup de tronçonneuse, Bertrand fit sauter la serrure du portillon, et lui et Cindy pénétrèrent la colonne de la grande girouette.

L'intérieur était aussi circulaire et blanc que l'extérieur. Des échelons, plantés dans la paroi, augurait d'une belle grimpette jusqu'en haut. D'un nouveau coup de débiteuse de bûches, Bébert sectionna une barre en ferraille qui servait de renfort à la structure, et la coinça en travers de la porte pour barrer celle-ci. Déjà les viandards tambourinaient de l'autre côté. Cindy n'avait pas attendu qu'on lui envoie un fax de confirmation pour commencer à escalader les barreaux. Il suivit le mouvement.

Les échelons lui semblèrent se succéder à l'infini. Ça grimpait, encore et encore et encore. Faut dire qu'il en chiait, le Bertrand. Z'avez déjà essayé, vous, de grimper à une échelle avec une tronçonneuse en guise de paluche et une roue de mob à la place de la guibolle? Moi non plus, mais j'imagine. Surtout que la môme Cindy, au-dessus de lui, ne semblait guère disposée à l'attendre, tandis qu'en bas, ils avaient toujours les villageois vindicatifs au derche. Ceux-ci avait d'ailleurs fini par réussir à pénétrer dans l'éolienne, et commençaient à leur tour à se payer l'escalade.

Pour ne rien arranger, son moteur-coeur se remettait à tousser comme un tuberculeux, ce qui avait pour effet de lui foutre un vilain coup de pompe, et de rappeler à son cerveau reptilien les bonheurs du vertige. Dans les boyaux de son réservoir, le colza qu'il avait brouté commençait à peine à être digérer, et sa fiole de gnôle était aussi pleine de vide qu'une émission de télé-réalité.

Bertrand profita d'être arrivé à un palier pour se donner un coup de poignée de gaz, histoire de se réveiller un coup. Si jamais il calait, sûr qu'il allait se casser la gueule à la renverse, se bouffer barreaux, paliers, parois façon boule de flipper, jusqu'à rejoindre le plancher des meuh-meuhs. Et que là, les chasseurs et leur compagnie allaient te le démembrer façon film de zombies. Tant qu'à profiter de sa pause, Bertrand déboutonna son futal et se mit à pisser, visant bien à arroser les chasseurs en contrebas. Drôle de vinaigrette, d'ailleurs, qui leur pleuvait sur le râble. A l'urine se mêlait un semblant d'hydrocarbure chargé de calamine, comme l'huile d'une vidange un peu trop anticipée. Il se remis un coup de gaz dans le carbu et la bite dans le calbute, puis repris son escalade, s'accrochant du mieux qu'il pouvait pour réussir à rejoindre le cul de Cindy qui, lui, montait sans grande difficulté.

Après une escalade qui avait dû durer quelque chose comme 3 ou 4 heures en temps ressenti, Cindy arriva au sommet de l'échelle, au niveau de la nacelle de l'éolienne. Elle souleva une trappe, libérant ainsi le vacarme qui régnait là-haut. Bertrand finit par la rejoindre. L'intérieur de l'éolienne ne ressemblait pas spécialement au Plaza Athènée. Une fois la trappe refermée, l'homobylette et sa copine prenaient à peu près tout du peu de place disponible. Le reste était occupé par l'énorme bloc de fonte boulonnée et peinturlurée de bleu de la dynamo, par du câblage électrique format maousse qui en sortait et par quelques armoires électrique façadées de sibyllins compteurs, manomètres, jauges et autres loupiotes. Histoire d'arrêter de se cogner la calebasse contre la basse voûte de tôle de l'ensemble, Cindy entreprit de grimper encore la petite échelle métallique qui trônait là, et donnait accès, via une nouvelle trappe, sur l'extérieur et la tête du ventilateur géant.

«Viens!» Intima-t-elle à Bertrand.

«Nan! lui hurla-t-il en retour pour couvrir le boucan de la dynamo. Tu veux qu'on fasse comment, après, une fois dehors? Qu'on se fasse pousser des ailes et qu'on s'envole?»

«Tu préfères attendre sagement qu'ils viennent te trucider ici, peut-être?» lui renvoya la donzelle.

Le piston tressauta dans son cylindre, et avec lui tout le gars Bertrand. Voilà qu'il allait calé.

Il resta planté là, raide comme un piquet, comme surgelé, et bascula en avant, la tronche contre la grosse dynamo, puis roula sur le plancher en pure ronce d'aluminium strié massif.

Le voyant choir, Cindy, au désespoir, descendit de son perchoir.

«Bertrand!» gueula-t-elle afin de réveiller l'inerte. Voyant que les appels et les baffes ne marchaient guère, elle entreprit de le mettre sur le côté, et, en fait de massage cardiaque, embraya le pignon sur le moteur et fit tourner la roue. Au bout de quelques impulsions, les «plop-plop» secs du moteur se transformèrent en combustion, et après quelques coups de gaz, Le Bébert fut de nouveau frais et dispo. Ce fut le moment que choisirent les chasseurs pour cogner contre la tôle du sol, tel une meute de taupes enragés et armés de fusils, ivre de haine et de vinasse. Je n'ai jamais vu de taupes de ce type, mais j'imagine.

Bertrand avait encore un petit reste des vapes dans lesquels il était tombés, et l'assaut des trappeurs à la trappe le fit un poil paniquer. D'instinct, il chercha à démarrer sa tronçonneuse, près à leur mettre sur la gueule, mais son élan belliqueux dépassa son équilibre et l'Husqvarna vint planter sa chaîne entre deux gaines de câbles électriques. L'instant d'après giclèrent des copeaux de caoutchouc noirs, qui se transformèrent l'instant d'après-après en étincelles. Bébert jouait les Claude François, la douche en moins et le voltage en plus. Fumant, hérissé, encore vibrant d'électricité, Bertrand détacha le guide de sa tronçonneuse des câbles, bleui façon point de soudure, et se tourna vers Cindy. Le cuir de son blouson exhalait le cochon grillé, les agrafes sur ses blessures électrolysaient comme des cierges magiques, et sa pompe et son pneu se la jouait tablette de chocolat en plein cagnard. Il s'était roussi le poil, et des flammèches auréolait encore sa trogne.

«Ça va?» s'enquit, inquiète, Cindy.

«Tu rigoles, lui fit Bertrand. Je pète le feu, ouais!» Et, fiérot, d'appuyer sa déclaration en faisant vrombir son cœur mécanique et cracher son pot d'échappement.

Un jet de chevrotine traversa la trappe, interrompant l'entrefaite et ramenant l'attention sur la horde viandarde au dessous.

Alors, notre punk biomécanique fut pris d'une lubie dingue, et un éclair mauvais, témoignant de fils qui se touchaient quelque part, luit au fond de son globe rescapé.

Le tendon tendu sur la gâchette des gaz de la tronçonneuse s'étira, et le moteur monta au rupteur. (oui, j'aime alitérationner. Et néologismer aussi.)

le joujou à bûcheron hurla sa rage de faire du copeau, alors Bertrand l'abattit sur le gros bloc bleu de la dynamo. Gerbes d'étincelles façon 14 juillet, vacarme bruitiste.

«Tu sais quoi? En fait, c'est ça qu'on va faire! S'envoler!» gueula-t-il.

Sous l'épaisseur de fonte, les enroulements de cuivre rotationnaient, générant, de par leur relation d'amour vache avec les aimants, l'électricité qui faisait tout l'intérêt de ces élancées éoliennes blanches.

Bertrand planta ses paluches, l'originale et la mécanique, dans le conglomérat de bout de ferraille, et s'offrit une nouvelle session de coups de jus.

Et voilà que le feulement régulier du bobinage s'aiguisa, signifia une accélération, que les voyants et les autres trucs du tableau accroché au mur se mirent à clignoter et à bouger drôlement, qu'en fait, toute la nacelle se mit à clignoter, à vibrer, à trembler, à fumer et à fuliginer comme un sapin de noël épileptique et tabagique.

Au centre, Bertrand convulsait au point d'être flou comme une photo ratée, et il ne tarda pas à ressembler à une photo ratée qu'on crame. Il flambait de plus belle, au point qu'à côté, sa première électrocution de d't'l'heure ressembla à un pet de mouche anémique.

Autour aussi, tout ce qui était combustible se consumait. Le caoutchouc des gros câbles gainé de noir retrouvait son état liquide primordial, arrosant dans la colonne les chasseurs agglutinés le long de l'échelle. Et les câbles, une fois sortie de leur gangue, de se mettre à rayonner, chauffé au rouge, comme les résistances d'un grille-pain. Et c'était la meute de mecs fringués à la mode surplus militaire qui jouaient les tartines. La peinture de la colonne pelait sous le rayonnement, la peaux des mecs aussi, façon coup de soleil minute. Ils tombaient, comme des feuilles mortes, et à peu près aussi secs.

Ce qu'il se passait, en fait, c'était que Bertrand pompait à lui toute l'électricité. Les bleds au alentour renouaient avec les joies de l'éclairage à la bougie, et des brouettées de volts, d'ampère et de kilowatts grimpait jusqu'à la grosse dynamo et au truc calciné qui était autrefois Bertrand. En fait de dynamo, c'était maintenant un moteur, une turbine mastodontique, dont le rotor entraînait à l'en dévisser l'hélice de notre éolienne. Elle enquillait les tours-minutes à ne plus savoir où en mettre, et se sentit bientôt, retrouvant son instinct primaire d'hélice sauvage, l'envie de s'envoyer en l'air.

La nacelle suivait son envie de larguer les amarres, et à force de vibrations, les visseries, soudures, platines, gros systèmes vis-écrous et autres pièces de liaison qui maintenaient le tout au sommet du pylône déclarèrent forfait.

Dans un grincement de tôles mécontentes d'être froissées, L'éolienne s'arracha, scalpant le poteau.

Tel un avion sans ailes qui n'aurait pas déplu à Charlélie Couture, l'éolienne hélicoptérisa sa trajectoire dans l'azur nocturne ponctuée d'étoiles, vrombissant comme un essaim d'abeilles préhistoriques, laissant derrière elle une diagonale de fumée.

Cindy sortit de la carlingue avec un look à la Germinal: Boiteuse, la tronche noire de suie et les frusques en haillons. Pour ajouter au tragique du tableau, elle chialait. Elle n'avait pas fusé bien loin  au cul de son hélice. L'ensemble s'était gaufrée à une petite borne du pylône, en plein dans un champ en jachère. La nuit était noire et épaisse comme un café à la turc, dénuée de touté éclairage because les actions de Bébert, et si là-bas, la tour décapitée dégueulait maintenant de chasseurs cuits saignants, des gyrophares bleus clignotaient et pimpontaient de-ci de-là dans le lointain.

La punkette se retourna. «Bertrand?» pleurnicha-t-elle, tentant et tendant sa tête à l'intérieur de la coque de ferraille éventrée. Là, affalé contre le corps de la dynamo, qui avait au passage pris de chatoyants reflets d'arc-en-ciel sous l'effet de la chaleur, Bertrand n'est guère plus qu'un gros amas de carbone vitrifié, dégoulinant de goudron comme un poumon de fumeur.

«Bertrand?» Appela-t-elle encore, avec dans la voix de l'espoir et une pointe de trouille. Alors il y eut une vibration, un rythme sourd, étouffé, comme celui de la musique de merde qu'écoute votre voisin et qui résonne à travers la cloison en papier Rizla. Le tas de diamant non-comprimé fut pris d'un soubresaut et, là où se situait auparavant l'échappement du pot pour cyclomoteur, naquit un nuage noir plein de particules fines, empolluant l'air. Le moteur avait redémarré.

Des fissures naquirent  au pif sur le bloc, et celui-ci se décoinça de la génératrice. Les boules de coke se dessinèrent en semblants de membres, déployant une silhouette colossale de bonnement trois mètres.

Cindy eut un mouvement de recul. Le gros monticule de charbon qui fut autrefois Bertrand lui sauta dessus et, la prenant sous son bras, disparut dans le lointain.